Kibirli Palmiye

Süper ay tutulması diye yazdı gazeteler. Üstelik mavi ve de kanlıydı... Öylesine görkemli bir gökyüzü hareketiydi ki bu, dolunay tüm heybetiyle gök kubbedeki yerini almadan saatler önce manyetik gücünün etkisi kendini göstermiş, iyi kalpli insanların bin bir emek ve fedakârlıkla monte etmeye çalıştığı dünyanın çivisini hafifçe yerinden oynatıvermişti.

Trafik kazalarındaki artış İstanbul trafiğini felç etmiş, otomobillerinde saatler geçirmek zorunda kalan şoförler cinnet getirmiş, karakollar ve hastaneler dolup taşmış, ambulans, polis ve itfaiye sirenleri gecenin sessizliğini bozarken kimsenin gözüne uyku girmemişti. Tesadüf müdür bilmem, benim de içimdeki şeytanla teşrikimesaiye girmem tam o güne denk gelmişti.

Saat sabahın dördüydü. Cerrahpaşa Hastanesi’nin bahçesinde bir banka oturmuş, kucağımdaki ziynet eşyalarıyla dolu torbaya bakıyordum. Elmas bir kolye ucu, kolyenin takımı elmas sallantılı küpeler ve iki adet altın bilezik... Saatler önce sahibinin buruşuk yaşlı bedenini süsleyen mücevherler, bu dünyadan göçüp giderken yanında bir çöp bile götüremeyeceğinin kanıtı olarak avuçlarımın içinde duruyordu şimdi. Kızartma yağını kavanozlara biriktirip ağda kıvamına gelene dek kullanan, küflenen reçellerin küfünü sıyırıp tekrar kaynatan, okul hayatım boyunca bana müsvedde niyetine gazeteden kestiği ölüm ilanlarındaki boş alanları kullandıran babaannem Naciye Keskin, sanki buhar olup havaya karışmış, zayıf ve kemikli bedeninden geriye sadece bir avuç değerli taş ve maden kalmıştı.

Karbon monoksit zehirlenmesi dedi doktor. Alevler bizim kata ulaşmadan söndürmüşler yangını ama babaannem için artık çok geçmiş. Vedalaşmam için yüzünü gösterdiklerinde bir yabancıya bakar gibi baktım ona. Dudaklarında hafif bir tebessüm vardı. İki kaşının tam ortasında, dünyaya olan hıncını eleveren derin çizgi de olmasa mutlu bir hayat yaşayıp huzur içerisinde öldüğünü dahi sanabilirdiniz.

“Bir yakının var mı arayalım gelsin?”

Ayağında Ceyo terlikleri karşımda dikilen kısa boylu, göbekli adama baktım. Bu az önce bana elimdeki torbayı tutuşturan morg görevlisiydi. Kısacık boyu, kocaman da bir göbeği vardı. Ölü bedenleri evirip çeviren şekilsiz ellerinden genzimi yakan, kesif bir çamaşır suyu kokusu yayılıyordu havaya. Kafamı iki yana salladım. Acil bir durumda arayacağım tek yakınımı da az önce paketlemişti kendisi. Zaten nüfusta, ailemize kayıtlı üç kişiydik sadece. Şimdiyse biri gitti kaldı iki. Ben ve varlığı yokluğundan beter annem...

Bakışlarımın adamın yüzünde asılı kaldığından habersiz kendi düşüncelerime boğulmuşken protez gözümün tekinsiz varlığı onu rahatsız etti. Zaten hep böyle olurdu. Benim kör gözüm bana bakanları da kör eder, onların da gözbebekleri tıpkı takma gözüm gibi boşalır ve nereye bakacaklarını bilemezlerdi. Gözlerini cebinden çıkardığı sigara paketine çevirip “İçer misin?” diye sordu. İstediğim tek şey beni rahat bırakmasıydı ama nezaket kuralları gereği mesafemi koruyarak “Kullanmıyorum” dedim. Sonunda çok da hoşsohbet biri olmadığımı fark edip sigarasını yaktı ve yanımdan uzaklaştı. Bahçenin ortasında dikilen palmiye ağacının dibine uzandı. Yüzünde manasız bir gülümseme akıllı telefonundan bir video açıp kendi kendini eylemeye başladı. Ama ben gevrek gevrek gülen morg görevlisinden ziyade, bahçenin ortasında bir başına dikilmiş palmiye ağacına bakakalmıştım. Bakımsız, koca yaprakları seyrelmiş ve sararmış olsa da tüm heybetiyle gökyüzüne uzanmış “Ne işim var benim burada?” dercesine kibirli ve mesafeli bir bakış atıyordu biz zavallı fanilere. Kim bilir hangi romantik, hangi hayalperest alıp da dikmişti onu ait olmadığı bu toprak parçasına. Bu ağaç bana fena halde annemi hatırlatmıştı. Ama palmiyeye kıyasla annem şanslıydı çünkü onun kaçıp gitmek için kullanabileceği ayakları vardı.

Annem beni ilk terk ettiğinde altı yaşındaydım. O yaşlarda ona dair hatırladığım en belirgin detay her gün tazelediği kırmızı ojeleri ve dokunma daha kurumadı diyen hırçın sesiydi. Annemin benden pek de hazzetmediğini anlamam zor değildi. Eteğini buruşturmamalıydım. Kafamı göğsüne yaslayıp kirli ağzımla ipek gömleğini leke yapmamalıydım. Aslına bakarsanız ben hiç doğmamalıydım ama doğmuş ve altı yaşına gelmiştim bile. O gün, az sonra annem tarafından terk edileceğimden habersiz 23 Nisan gösterilerini izliyordum. Arjantin’den gelen çocukların kıyafetleri çok güzeldi. Üzeri payetli, upuzun kırmızı fırfırlı etekleri dans ederlerken öyle güzel uçuşuyordu ki sigara dumanından gözüm yanana kadar bakışlarımı televizyondan ayıramadım. Öksürerek anneme baktım ama annem beni duymuyor, gözlerini küçük bavuluna dikmiş, birini söndürmeden diğer sigarasını yakıyordu. Son sigarasının belini büküp küllüğe söndürdükten sonra yanıma gelip elleriyle yüzümü tuttu. Alnıma bir öpücük kondurdu ve yanımdan kalktı. Annem, elinde bavulu salondan çıkarken uzaklaşan topuk seslerine spikerin coşku dolu sesi karıştı. Arjantinli çocuklar selam verip sahneyi terk ederken evin kapısı da tüm ağırlığıyla üzerime kapandı.

***

Hastanenin kapısında bir süre durup taksi bekledim. Aslında halihazırda kapıda bir taksi duruyordu ama koltuğunu sonuna kadar yatırmış, nefesinin sıcağından camlarına çiy yağmış taksinin şoförünü uyandırmak istemedim. Bir umut bir araba geçer diye sağa sola bakınırken perişan halde hastaneden çıkan Osman’ı gördüm. Kendimi bildim bileli bizim mahallede otururdu Osman. Sessiz sakin bir tipti ve gördüğüm kadarıyla birilerinden fena dayak yemişti. Gömleğinin üst düğmeleri kopmuştu. Burnunda tampon, tek kaşında da dikiş vardı. Gözü aldığı darbenin etkisiyle simsiyah olmuş, kapanmıştı. Hayatım göz hastanelerinde geçmesine rağmen böylesine şişmiş ve morarmış bir gözle daha önce hiç karşılaşmamıştım. İkimiz de gören gözlerimizle bir süre bakıştıktan sonra Osman, hiçbir şey söylemeden bindi arabasına. Her ne yaşadıysa belli ki ne birini görmek ne de bu konu hakkında konuşmak istiyordu. Çaresiz bir halde tekrar yoldan geçen arabalara bakıyordum ki Osman dörtlülerini yakıp geri geri geldi ve önümde durdu. Eğilip arabanın kapısını açtıktan sonra başıyla nazikçe binmem için koltuğu işaret etti. Koltuğa oturup kapıyı kapattım.

Derin bir nefes aldıktan sonra Osman’ın yüzüne baktım.

“Babaannem... Öldü.”

Altın Sırmalı Kefen

Sokağın başına geldiğimizde Osman arabayı durdurdu. Polis bizim evin sokağını kapatmıştı. İkimiz de hiç konuşmadan bir süre öylece baktık sokağa. Sahibi olduğumuz iki katlı binanın çatısı tamamen yanmış, üst katta oturan kiracımız emlakçı Ali’nin dairesi ise resmen küle dönmüştü. Babaannemin daha iki gün önce bana yıkatıp astırdığı sakız gibi beyaz tüllerimiz isten simsiyah olmuş, patlayan camlardan, bağırsak gibi dışarı sarkmıştı. Yangın sadece binanın formunu değil, ruhunu ve bende uyandırdığı duyguları da bozmuştu.

“Üşüdüysen arkada ceketim var giyebilirsin.”

Osman’ın sesiyle irkildiğimde fark ettim zangır zangır titrediğimi.

“Hayır. İyiyim...” dedikten sonra Osman yorgun bir ifadeyle bana baktı.

“Kusura bakma ama benim artık gitmem lazım.”

Yüzü kireç gibi bembeyazdı. Belli ki canı yanıyordu. Üstelik sadece fiziksel bir acı değildi bu. Gözlerinden, kaybetmiş bir adamın hayal kırıklığı okunuyordu.

“Getirdiğin için teşekkür ederim.”

“Tekrar başın sağ olsun.”

“Sağ ol. Sana da geçmiş olsun.”

Arabadan inip apartmana doğru ilerlemeye başladım.

“Bayan sokağa giriş yasak” diyen polise apartmanda oturduğumu söylediğimde polis, kordonu açıp geçmeme izin verdi. Adımlarını hızlandırarak apartmanın girişinde, üzerinde siyah takımı, uykulu gözlerle bakan adamın yanına gitti. Benim de duyabileceğim bir tonda, “Savcı bey bayan bu apartmanda ikamet ediyormuş” diyerek beni işaret etti.

Uzun boylu, sağlıksız denecek kadar zayıf bir adam olan savcı, kemikli elini bana uzatarak, “Geçmiş olsun. Ben Savcı Celal Doğu. Yangının çıkış nedenini araştırıyoruz. Memur arkadaşlar ifadenize başvuracaklar...” dedi.

“Şimdi mi?”

“Dilerseniz şimdi dilerseniz de daha sonra savcılığa gelip...” diye devam edecekken araya girip “Şimdi halledelim lütfen” diye kestim sözünü. Savcı başıyla yanında duran memura işaret ettikten sonra yanımdan uzaklaşıp beni kırk yaşlarındaki irikıyım polis memuruyla baş başa bıraktı.

“İsim nedir?”

“Ahu... Ahu Keskin. İkinci katta oturuyoruz.”

Tartarak baktı bana...

“Yaşlı bayan neyin olur?”

“Babaannem.”

“Hastaneye kaldırılmış. Durumu nasıl?”

“Öldü. Hastaneye getirildikten hemen sonra kalbi durmuş.”

Kısa bir sessizlik oldu. Memur, duygu yoksunu bir ifadeyle beni süzdükten sonra, “Başın sağ olsun” dedi ve notunu alarak sorularına devam etti.

“Burada oturuyorum demişsin. Peki yangın çıktığında neredeydin? Evde yaşlı bayandan başka kimse yokmuş.”

“Gece babaannemin tansiyonu yükseldi. Dilaltı verecektim ama bir yere saklamış yine, bulamadık.”

O sırada apartmanın içinde bir hareketlenme oldu. Sağlık görevlileri sedye üzerinde bir ceset torbası indirdiler aşağıya. Bir anda başım döndü. Memur fenalaştığımı anlamış olacak ki, “İyi misin?” diyerek kolumdan tuttu.

“Tansiyonum düştü herhalde.”

Ekip arabasına yaslanmış duran polislerden birine seslendi: “Oğlum bayana bir su getirin arabadan.”

Bacaklarım tutmuyordu. Apartman girişindeki merdivenlere oturdum.

“O çıkarttıkları Ali mi?” diye sordum sesimin titremesine engel olmaya çalışarak.

“Kimlik tespiti yapılmadı henüz. Ama otuz yaşlarında bir erkek.”

Gözüm hâlâ Ali’nin içinde bulunduğu siyah ceset torbasındaydı. Sağlık görevlileri sedyeyi ambulansa yüklemeye çalışırken sedyenin ayakları sıkıştı. İki görevli büyük bir güç sarf ederek sedyeyi tekrar ambulansa ittiler ama nafile. Bir iki denemenin ardından irikıyım bir polis memuru, sağlık görevlilerinin yanına gelip “Hadi bismillah!” diyerek sedyenin ayaklarını öyle kuvvetli vurdu ki ambulansa, Ali’nin bedeni yavaşça kayıverdi sedyeden. Ayakları yere sarkarken, gövdesi vidaları gevşemişçesine ikiye katlanıp herkesin şaşkın bakışları eşliğinde asfaltın üzerine kıvrılıverdi. Ali’yi hızla yerden kaldırıp gerisingeriye sedyeye yüklediler ve bu sefer sıkı sıkı bağlamayı unutmadılar...

Ali, bundan yaklaşık iki yıl önce zamanında babamın yazıhane olarak kullandığı evin alt katındaki dükkânı tutmak istemiş, babaannemin gözü Ali’yi tutmadığından dükkânı ona vermeye yanaşmamıştı. Ama Ali ısrarcıydı. Bin liralık dükkâna bin beş yüz lira verip bir de babaannemin romatizması yüzünden boşalttığımız üst kattaki daireye talip olunca babaannemin gözü Ali’yi tuttuğu gibi sokuvermişti apartmana.

Mahalleli pek sevmezdi Ali’yi. Ben severdim. Hayır özel bir hukukumuz ya da sohbetimiz yoktu en azından onun bildiği. Fakat belli aralıklarla rüyama girer, o da beni severdi. Öyle günlerin sabahında bir başka bakardım ona. Yüzüm kızarır, kalbim çarpardı. Sarıya çalan ela gözleri, açık kumral saçları ve jilet gibi ütülü pembe, mavi, yeşil gömlekleri monoton hayatıma renk katardı. Hani kapı gibi derler ya öyleydi Ali. Onunla aynı anda geçemezdim kapıdan, nazikti, kapıyı tutar yol verirdi ama pek konuşmazdı. Geçen yaz çok fena hastalandı. Günlerce emlakçıyı açmadı. Sabaha kadar öksürdü durdu. Sesi bizim eve kadar geliyordu. Tavuk suyuna şehriye çorbası kaynatıp yukarı çıkarttım. “Zahmet etmişsin” dedi. İçine iyi gelir diye zencefil kattığımı bile söyleyemeden teşekkür etti. Kapı kapandığında yüzüme oturan donuk gülümseme dudaklarımın kenarına yapıştı. Günlerce ovaladım çıksın diye çıkmadı. Babaannem bu durumdan hiç hoşlanmadı. Ne gerek vardı, eşek kadar adamdı, ilacını alır yatardı. Hem tencereyi de iç etmişti. Ama Naciye’de çelik tenceresini kaptıracak göz var mıydı? Ahu çıksındı tencereyi verdiği gibi alsındı. Ahu çıktı ve zücaciyeye gidip yeni tencere aldı. İçine de iki gofret koydu. E ne de olsa kibar çocuktu Ali, tencereyi boş göndermezdi.

Ali için geç kalınmıştı. Hayat yarışından mağlup ayrılırken ambulans sirenini bile açmadı. Mavi kırmızı ışıklarını yakıp sessiz sedasız ve telaşsız uzaklaştı. Bir an önce sıcak yatağına dönmek isteyen polis memuru dikkatimi kendine çekmek için gürültülü bir şekilde genzini temizledi. Elime tutuşturdukları pet şişeden bir yudum alıp aktığını o an fark ettiğim gözyaşlarımı sildim.

“İki gün önce gelip kirayı verdi. Daha on gün var dedim. Şehir dışına çıkacağını söyledi. Alt kattaki emlakçı da onun. Kaç gündür açmıyordu. Ben... Ali’nin evde olduğunu bilmiyordum.”

“Evdeymiş... Sana nereye gideceğini söylemiş miydi?”

“Yok. Bir şey demedi.”

“Peki daha sonra Ali’yi sorup soruşturan, gözüne takılan birileri oldu mu?”

Omuz silktim.

“Yok.”

“Bugün apartmanda şüpheli bir şey görmedin mi?”

“Ne gibi?”

“Apartmana girip çıkan birileri, üst katta gürültü, boğuşma sesi falan...”

“Hayır...” Endişeli gözlerle memura baktım. “Sizce biri Ali’ye bir şey mi yaptı?”

“Şimdilik her ihtimali değerlendiriyoruz. İtfaiye raporu ve otopsi raporu çıktıktan sonra belli olur her şey.”

Demek keseceklerdi Ali’yi. Acaba onunla işleri bittiğinde gözlerini verirler miydi ihtiyacı olan birine? Ya da böbreğini, sahip olmak istediğim kalbini... Sahi kalbi acaba kimindi? Kimleri sevmiş, kimlerin ipini çekmişti? Belki de kimsenin olmamıştı ve şimdi de toprağa karışıp murdar olacaktı.

“İlaç diyordun...”

Uykudan uyanırcasına baktım polis memuruna:

“Şey, evet ilacı bulamayınca nöbetçi eczane aramaya çıktım. Önce Balat’a gittim. Ama internetten yanlış bakmışım eczane kapalıydı. Sonra da Küçük Mustafa Paşa’ya yürüdüm. Eve dönerken de telefonum çaldı. Haberi alınca hemen bir arabaya atlayıp hastaneye gittim.”

“İlaç yanında mı?”

Bir an göz göze geldik. Bakışları sürekli yüzümde gözümde, ellerimde dolanıyor, söylediklerimden çok halime tavrıma önem veriyordu sanki.

“Evet.”

“Görebilir miyim?”

Hemen toparlanıp çantamı açtım ve içindeki eczane poşetini memura uzattım. İlacı eline alıp evirdi çevirdi, sonra da poşetin içindeki fişi çıkartıp dikkatle inceledikten sonra bana geri verdi.

“Olay yerinin işi bitene kadar apartmana giriş çıkış yapılamayacak. Evden alacağın bir şeyler varsa memur arkadaş eşlik etsin. Yalnız çok vaktimiz yok. Şimdilik sadece değerli eşyaları alırsan... Allah muhafaza bir şey kaybolur falan kimse zan altında kalmasın.”

“Tabii, hızlıca çıkarım” dedikten sonra yerimden kalktım ve apartmandan içeri girdim.

Apartmanda yoğun bir is kokusu vardı. İtfaiye ekibi önlem amaçlı elektriği kestiğinden içerisi zifiri karanlıktı. Merdiven boşluğundan aşağıya hâlâ su akıyordu. Polis memurunun elime tutuşturduğu fenerle ıslak merdivenleri çıkıp daire kapısının önüne geldim. Kapı kırılmıştı. Kendimi bildim bileli çıktığım merdivenlere, açtığım kapıya öylesine yabancılaşmıştım ki neyle karşılaşacağımı bilmemenin verdiği korkuyla kırık kapıyı itip içeri girdim. Evdeki duman genzimi yakacak kadar yoğundu hâlâ. Tişörtümün yakasını ağzıma çektim ve babaannemin odasına yöneldim. Başucundaki sehpa devrilmiş, üzerinde duran ilaçlar yere saçılmıştı. Odanın penceresi ardına kadar açıktı. Bastonu da pencerenin önünde yerde duruyordu. Büyük ihtimalle duman odaya dolduğunda nefes alabilmek için babaannem açmıştı pencereyi. Bir an için kalbim sıkıştı. Hızlı hareketlerle gömme dolabın açık rafında duran vazonun içindeki yapma çiçekleri çıkarttım. Elimi tozlu vazonun içine sokup minik anahtarı aldım ve kendimi odadan dışarı attım. Küçük odaya geçip yüklük olarak kullandığımız arka balkona çıktım. Üst üste yığılmış, leğen, çamaşır askısı, turşu bidonlarını kenara çekip altındaki iki karışlık kasaya ulaşmayı başardım sonunda. Büyükten küçüğe doğru sıralanmış paralar Atatürk’leri aynı tarafa denk gelecek şekilde paketlenmiş, müthiş bir düzen içerisinde koyulmuştu kasanın içine. En üst torbada ellilikler, altında yüzlükler, altında iki yüzlükler, dolarlar ve son olarak da eurolar... Bir kefen param var diyen babaannem kefenini altın sırmalarla bezese, üstüne bir de en manzaralısından mezar yeri alabilirdi bu paraya.

Beklemekten sıkılan polis memuru bıkkın bir tonda seslendi. “Bayan...” Koridora çıktığımda karşı karşıya geldik. Fenerini bana doğru tutup tahammülsüz bir ifadeyle “Çıkabilir miyiz artık?” diye sordu.

“Bir dakika lütfen” deyip mutfağa yöneldim. Mutfak dağınıktı. Sabah yıkarım diye lavabonun kenarına koyduğum kirli tabaklara baktım. Utandım. Şimdi biri girse, mutfağı bu halde görse hakkımda ne düşünürdü? Ne düşünecek, pis diyecek, pasaklı diyecek! Yıkasa mıydım acaba? Ama polis de beklemezdi ki. Ah babaanne, bok var kullandırmıyorsun şu makineyi. İki tabak için koskoca makine mi çalışırmış? Makineye laf eder ama çorbasını ayrı, salatasını ayrı, yemeğini ayrı tabakta yer. Hele yumurta yediyse, çatalından bıçağına, bardağına kadar değiştirir her şeyi. Efendim yumurtanın kokusu siniyormuş. İki tabak olur sana üç tabak, dört, beş, altı. Cık! Olmaz. O makine çalışmaz, çalışamaz. Su israfından başka bir işe yaramayan o kazulet makine asker ocağındaki tencere, top, tüfek gibi cezalıydı ama o değil ben çekiyordum cezasını. Babaannem bulaşık makinesine düşmandı çünkü babam onu annem için almıştı. Eve geldiği gün kıyamet kopmuştu. “Gelin geldiğinde açlıktan ağzı kokuyordu. Karnı doyuyor diye şükredeceğine bulaşık yıkadığı için söyleniyordu bir de nankör!” deyip durdu günlerce. Ama suç o nankörde değil, ona yüz veren aptal oğlundaydı.

Makineyi açtım ve kirli tabakları içine attım. Toparlanacak başka bir şey var mı diye etrafa hızlıca göz gezdirdim. Yemekten sonra içtiğimiz kahve fincanları tepsinin üzerinde tezgâhta duruyordu. Babaannem her zamanki gibi fincanını ters çevirmişti. Hayır falla falan işi olmazdı ama ne zaman kahve içse fincanını çevirir, tabağın ve bardağın her yerini kirlettiğine ikna olana kadar döndürür dururdu.

O akşam yine iki kahveyi birden köpüklü yapmayı becerememiştim. Kahve köpürmeye başladığında altını kısıp yükselmesini bekledim. Köpük cezvenin ağzına geldiğinde cezveyi ocaktan alıp köpüğünü iki fincana pay ettim ama yine olmadı. Birinin köpüğü cılız kaldı. İnsana insanlığını sorgulatır o vicdansız köpük. Köpüksüz olanı mı alacaktım yoksa hakkım olanı mı? Sahi, hakkım olanı almak için daha ne kadar beklemem gerekiyordu?

Elimde tepsi salona girdiğimde babaannem her zamanki gibi televizyonun karşısındaki koltuğa kurulmuş söylene söylene akşam haberlerini seyrediyordu. Trafik kazasında arabasında sıkışan adama oh olsundu. Adam gibi kullanmayı öğrenirdi bundan sonra. Tacize uğrayan kızın gecenin bir vakti sokakta ne işi vardı? Kocasından dayak yiyen kadın kim bilir ne yapmıştı da adamı çileden çıkartmıştı.

Bir de yeni yeni âdetler çıkartmışlardı. Yok mavi aymış da, kanlıymış da, tutulmuş da artık millet neyle uğraşacağını şaşırmıştı.

Kahvesini uzattım ve kendiminkini de alıp ikili koltuğa geçtim. Babaannem önce dik dik kahveye ardından da bana baktı.

“E bunun köpüğü yok.”

Kahvemden koca bir yudum aldıktan sonra cevap verdim.

“Evet çünkü köpüklü olanı ben aldım.”

Ağzı açık bakakaldı bana.

“Bugün, ay tutulmasının etkisiyle gururlu başkaldırılar, hakkını alma ve hesap sorma girişimleri karşı taarruza geçecek” diyordu haberlere konuk olan astrolog hanımefendi. Ben höpürdeterek kahvemi içerken babaannem hâlâ kıpırtısız bana bakıyordu. Kafamı kaldırıp yüzüne baktım. Acaba çelik mavisi gözlerinin dibinde parıldayan şey korku olabilir miydi? İşte bu çok hoşuma gitmişti.

“Artık çıkmamız gerekiyor” diyerek mutfak kapısında dikilen polisin sesiyle kendime geldim.

“Tamam” deyip buzdolabına yöneldim. Buzluğu açıp poşetlere sarılmış donmuş kıymaları sırt çantamın içine yerleştirdim. İşimi bitirip şaşkın bir halde bana bakan polise dönüp “Teşekkür ederim memur bey gidebiliriz” dedikten sonra evden çıktım.

Zikirmatik

Yine Cerrahpaşa Hastanesi’nin bahçesindeyim. Ama bu sefer bankta oturmuyorum. Kibirli palmiyenin altında kıvrılmış yatıyorum. Tatlı bir rüzgâr esiyor, rüzgârın hışırtısına çok uzaklardan korna sesleri karışıyor. Toprağın üzerinde bana doğru yürüyen bir çift ayak. Gelip yanımda durup çömeliyor. Sıcak nefesini yüzümde hissediyorum. Usulca saçlarıma dokunuyor. Gözlerimi açmak istiyorum ama çok yorgunum, kıpırdayamıyorum. Saçlarımdan yüzüme kayıyor parmakları, yanağımı okşuyor. Artık gözlerimi açmam gerek. Uyan Ahu... Uyanamıyorum. Yüzümde sıcacık nefesini hissediyorum. Dehşetle gözlerimi açıyorum. Onu görüyorum. Ali... Yüzünde acı dolu, şaşkın bir ifade. Gözyaşları içerisinde sarılıyorum ona. Kızgın tava gibi yapışıyor bedenime. Canım yanıyor, Ali yanıyor, ben yanıyorum. Kuru ot gibi tutuşuyoruz birden. Bedenimizden çıkan alevler palmiyenin uçsuz bucaksız yapraklarına erişip onu da yakıyor. Kül olmak istiyorum ama olmuyor, içimdeki yangın sönmüyor.

“Hanım kızım geldik.” Şoförün dürtmesiyle koltuğumda sıçradım. Cenaze arabasında uyuyakalmam hiç yakışık almamıştı. Hemen toparlanıp indim arabadan. Cami çok kalabalıktı. Şaşırdım. Kimdi bu insanlar, nereden duymuş da gelmişlerdi? İçeri girince anladım kalabalığın sebebini. Babaannemden başka iki cenaze daha vardı camide. Görevliler babaannemi musalla taşına yatırdılar. Beni de cenazem karışmasın diye bekçi gibi başına diktiler. Diğer tabutların çevresi gözü yaşlı aile fertleri ve yakınlarıyla çevriliydi. Tabutu okşayanlar, ağlayanlar, dua okuyanlar. Bense bir başıma babaannemin tabutunun önünde dikilmiş hiç gelmeyecek yakınlarımızı bekliyordum. Sanki herkes bana bakıyordu. Elimi kolumu nereye koyacağımı bilemedim. Bir ara ellerimi açıp dua ettim.

“Artık onların ecelleri geldiği zaman ne bir an ertelenir ne de öne alınır” yazıyordu yıpranmış, iplikleri çıkmış örtünün üzerinde... Dua bitince elimle tabutun örtüsünü düzledim. Örtüden çıkan sırma ipleri tek tek koparıp temizledim. Ben kendime birtakım meşguliyetler yaratırken diğer cenazelerin başı daha da kalabalıklaştı. Çoğaldıkça yayıldılar. Onlar yayıldı ben kaydım. Sonunda babaannemin başucunda kalakaldım. Şimdi bizim tabutun çevresi de insan kalabalığıyla doluydu. Bir kadın babaannemin tabutunun başına eğilip benim şaşkın bakışlarım eşliğinde ağlamaya başladı. Kadın babaannemin tabutunu okşayıp dua ederken bir yakını kulağına bir şeyler fısıldadı ve kadını kolundan tutup yanımızdaki tabutun başına çekti. Bu olay diğerlerinin de kendilerine çekidüzen vermesine neden oldu. Yengeç gibi kaya kaya bizden uzaklaştılar ve beni yine babaannemle bir başıma bıraktılar. Kadını çekip uzaklaştıran işgüzara sinirlendim. Zaten kalabalıklardı, ne vardı az biraz da benim yanımda dursalar, beni gizleyip saklasalar, aralarına kaynamama göz yumsalar? İkindi namazı okunduktan sonra namazdan çıkan cemaat cenazelerin önünde saf tutmaya başladı... Diğer kadınları takip edip arkaya geçtim. Başım önümde beklerken biri bana seslendi: “Ahu kızım başın sağ olsun.” Şaşkınlıkla kafamı kaldırdım. Bakkal Hasan’dı bu. Babaannem kazıkçı diye adamın adını çıkartmıştı. Hemen gerisinde duran karısı Gülseren de peşi sıra taziyelerini iletti. Ama beni asıl şaşırtan babaannemin kaçak kat çıktı diye belediyeye şikâyet ettiği Hayrunnisa Teyze’nin cenazeyi teşrif etmesiydi. Acaba babaannemin öldüğünden emin olmak için mi gelmişlerdi? Ya da ne kadar yalnız gittiğini, hiç seveni olmadığını kendi gözleriyle görüp “Oh!” çekmek miydi niyetleri? Belki de diğer tarafa veresiye yazdırmak istemediklerinden, hesabı kitabı kapamak istemişlerdi.

Tıpkı iki gün önce benimle olan hesabını kapatmak için karşıma çıkan annem gibi...

Annem ne zaman hayatıma girse bir felaketi de beraberinde getirirdi. Babaannemin şu an musalla taşında yatıyor olması tesadüf olabilir miydi? Annem hep böyleydi. Yakıp yıkan, yok eden kötü enerjisi bir tek ona zarar vermezdi. Daha geçen hafta evde yine annemin konusu açılmış, babaannem “Şeytan görsün yüzünü!” demişti. O an hatlar karışmış olacak ki annemin yüzünü şeytan değil ben görmüştüm. Babaannemin yüzünü kimin göreceği ise sırat köprüsünde sergileyeceği performansa bağlıydı.

Geçtiğimiz salı günüydü. Markete gitmek için evden çıktığımda gördüm onu. Karşı apartmanın merdivenlerinde oturuyordu. Annemi en son iki yıl önce, uyduda çıkan yerel bir televizyon kanalında görmüştüm. “Yanmaz yapışmaz, çift taraflı ikiz tava” tanıtımı yapıyordu. Çocukluğundan beri ünlü olma hayali kuran annem, beni ikiz tava satmak için mi terk etmişti? Altın Portakal almış olsaydı içime su serpilir miydi? Belki, bir nebze... Gururuma dokundu ama yine de izlemeye devam ettim. Dayanamadım kanalı aradım. İyi niyet göstergesi olarak önce tava siparişi verdim sonra da annemin telefonunu istedim. Vermediler. Siparişi iptal ettim.

Televizyonda gördüğümün aksine oldukça sade bir görünüme sahipti. Civciv sarısı olan saçlarını kahverengiye boyatmıştı. Yüzünde gram makyaj yoktu ve elli yaşını geçmiş olmasına rağmen dupduru bir güzelliğe sahipti yine. Nasıl yapıyor bilmiyorum ama her seferinde beni büyülemeyi başarıyordu. Eve geri kaçmak istesem de damarlarımdaki kan ona doğru akıyordu. Kan çekmesi dedikleri bu muydu? Bir iki adım daha yaklaştım. Belli belirsiz “Anne...” diye mırıldandım. Gülümseyerek yerinden kalktı. Sanki hep annemmiş ve beni toplam üç kez terk etmemiş gibi sarıldı. Her zamanki gibi mis gibi kokuyordu yine. Ben dilim tutulmuş bir halde yüzüne bakarken yukarıyı işaret ederek “Babaannen evde mi?” diye sordu. Başımla onayladığımda “Hadi sahile inelim. Şimdi görürse bir tatsızlık çıkar” diyerek koluma girdi ve beni yine bir bilinmeze doğru sürüklemeye başladı.

Sahilde derme çatma bir çay bahçesine oturduk. Barakadan bozma çay ocağından bir adam çıktı dışarıya. Annem adamın yanımıza gelmesini beklemeden “Bize iki çay” diyerek adamı gerisingeriye kulübeye soktu. Hep böyleydi, kimseye fırsat vermez lafı da adamı içeri tıktığı gibi insanın ağzına tıkardı. Konuşmanın, derdini anlatmaya çalışmanın nafile bir çaba olduğunu annemden öğrenmiş, babaannemle de pekiştirmiştim. Onlar konuşur ben dinlerdim. Çocuklar her lafa girmezdi. Büyüklere cevap verilmezdi. O yüzden yine o konuşana kadar sustum. Bir sigara yakıp gözlerini ayırmadan inceledi beni. Gözü, olmayan gözüme takıldı, yüzü yine asıldı. Çaylar gelene kadar sessizce denize baktık. Bir yandan da sürekli elinde tuttuğu küçük alete basıp duruyordu. Bakışlarımı fark edince gülümseyerek “Zikirmatik” dedi. Aslında tespih taşıyormuş ama bir arkadaşının tavsiyesiyle buna geçmiş çok rahat etmiş. “Allah kabul etsin” dedim. “Âmin cümlemize” diyerek huşu içinde kafasını salladı. Civciv sarısından kahverengiye dönen saçlar, ojesiz tırnaklar ve içimde fırtınalar kopartan bu sükûnet yavaş yavaş anlam kazanmaya başlıyordu. Annem imana gelmişti. Peki şimdi ne olacaktı? Beni defalarca terk ettiği için af mı dileyecekti? Belki de beraber yeni bir hayat kurmayı teklif ederdi. Hadi oradan çok beklerdi. Zikirmatiğe basmakla olmaz o iş Ayten Hanım. Öbür dünyaya kalmadan bu dünyada vereceksin yaptıklarının hesabını. “Aşüfte!” Hıh işte kafamın içinde kuluçkaya yatan babaannem de teşrif etmişti sonunda. Dünyanın bir ucuna da kaçsam ondan kurtulmam mümkün değildi. Babaannem, kafa sesimin bile tek sahibiydi. Çaylar geldi. Annem gördüğü bir rüyanın ardından nasıl imana geldiğini anlatırken babaannem kafamın içinde yüzümü kızartacak küfürler savurmaya devam ediyordu. O sırada hiç beklenmedik bir şey oldu. Annem uzanıp elimi tuttu. Çocukken hızlı yürüyeyim diye elimden çekiştirmesini saymazsak elimi tuttuğu görülmüş şey değildi. Üstelik tutmakla da kalmadı bir de başparmağının ucuyla hafifçe okşadı. Dünya durdu, babaannem sustu.

“Biliyorum iyi bir anne olamadım ama inan bana çok çabaladım. Gitmekten başka çarem yoktu Ahu” dedikten sonra kısa bir an durdu ve gözünden sicim gibi yaşlar akmaya başladı. İşte bunu hiç beklemiyordum. Demek hatasını anlamıştı. Evet belki bu benim hayatıma mal olmuştu ama hiçbir şey için geç değildi. Daha otuzuma bile basmamıştım. Önümde kocaman bir ömür vardı. Hem herkes hata yapardı. Önemli olan hatalarından bir ders çıkartmaktı. O da dersini almıştı. Nasıl da acı çekmişti, belki de beni kalbinde büyütmüş, benim özlemimle yanıp kül olmuştu. Büyük bir aydınlanma yaşadığını söyledi. Artık Hak yolunda hizmet edecekti. Etsindi, ne güzeldi. Belki Hakk’a dönmek, ibadet etmek bana da iyi gelirdi. Kimsenin günahına girmemiştim ama kafamda olmadık günahlar işlemiştim. Çok değil daha iki gün önce babaannem ölsün diye dua etmemiş miydim? Allahım sen günahlarımı affet.

“Ben hastaymışım Ahu...”

Şimdi bana kanser olduğunu, üç günlük ömrü kaldığını söylemeyecekti değil mi? Söylerse ne yapardım? Yanına taşınırdım. Ona gözüm gibi bakar, son günlerinde rahat etmesini sağlarım. Kim ne derse desin annemdi o benim.

“Kafamın içinde olmadık şeyler dönüp duruyor. Delirdiğimi düşündüm bir ara. Belki de delirdim. Kaç kere ölmek istedim ama başaramadım. Çok ağır ilaçlar kullandım. Belki biliyorsundur. Yerel bir televizyonda program yapıyordum...” derken gözleri ışıldamıştı yine. “İlaçlar yüzünden devam edemedim. Çok zorluk çektim.”

“Geçmiş olsun.”

“Şimdi iyiyim şükür. İlaçların hepsini bıraktım. Allah’a sığındım. Allah izin verirse önümüzdeki ay umreye gidiyorum” dedikten sonra sustu. Ellerimi avucunun içine alıp sıkı sıkı tutup gözlerime baktı.

“Ahu, kızım...”

Eğer bana kızım dediyse peşinden mutlaka güzel bir söz gelirdi. Ağzından çıkacakları bir an önce duymak için sabırsızca yüzüne baktım.

“Biliyorum bu hayatta en çok senin hakkını yedim. Seni anne sevgisinden mahrum ettim ama inan bana uzaktan da olsa seni hep sevdim. Şimdi senden tek bir şey istiyorum.”

“Evet?” dedim heyecanımı gizlemeye çalışarak. Derin bir nefes alıp gözlerime baktı.

“Allah rızası için hakkını helal eder misin?”

Ağzım açık öylece kalakaldım. Işıldayan gözlerinin, sevgiyle gülümseyen dudaklarının büyüsüne kapıldım. Yaşayacağımız güzel günlerin umuduyla yüzüne baktım.

“Helal olsun anne!”

Tuttuğu soluğunu huzurla bırakıp gözlerini kapadı, yanağından iki damla yaş aktı.

“Allah senden razı olsun. Biliyorum yaşanan bunca şeyden sonra artık ilişkimiz eskisi gibi olamaz. Senden bunu beklemiyorum. Hakkım da yok zaten. Ama en azından bayramda seyranda da olsa beni ara olur mu?”

Ağzımı kapadım ve şaşkınlıkla tamam dercesine başımı salladım. Öylesine rahatlamıştı ki şefkatle bana bakıp “Âdettendir. Peygamber efendimizin huzuruna çıktığımda iletmemi istediğin bir duan var mı?” diye sordu.

Gözlerinin içine baktım.

“Evet var. Allah belanı versin anne!” demek istedim ama sustum. Telaşla toparlanıp “Babaannem merak etmiştir benim gitmem lazım” diyerek ayağa kalktım. “Gitme, bir çay daha içelim, sana doyamadım” demesini bekledim ama o sadece “Hoşça kal, Allah’a emanet ol” deyip öptü beni. İşte annem böyleydi. Beni hep birilerine emanet edip giderdi.

***

“Değerli kardeşlerim, bu dünyadan ahiret yolculuğuna çıkmış olan Naciye Keskin Hanımefendi’yi hayatında nasıl bilirdiniz?” diyen imamın sesiyle annemle oturduğum çay bahçesinden havalanıp tekrar cami avlusuna kondum. Babaannemi tanıyan tanımayan kim varsa hep bir ağızdan “İyi bilirdik!” diye haykırdı ama beni en çok onu yakinen tanıyan bakkal Hasan, karısı ve Hayrunnisa Teyze’nin coşkusu şaşırttı. Demek ki ruh bedenden çıkınca dava düşüyor, yapılan kötülükler yanına kâr kalıyordu.

“Rabbim doğru yaşamayı hepimize nasip etsin.”

Bizim ikiyüzlü eğriler yine hep bir ağızdan coşkuyla bağırdılar.

“Âmin!”

“Merhume Naciye Keskin Hanımefendi’ye ahirete yönelik bütün hak ve hukukunuzu helal ediyor musunuz?”

Cemaat yine hep bir ağızdan haykırdı.

“Helal olsun!”

O sırada boğazıma bir yumru oturdu. Gözlerim alev alev yanmaya başladı. İmam tekrar sordu. Sesi anneminkine karıştı.

“Helal ediyor musun?”

“Helal” dedim gerisini getiremedim. O helallik ağzımda büyüdükçe büyüdü, dilim dönmedi, nefesim kesildi. Babaanneme hakkımı helal edemedim. Hıçkırıklara boğulduğumda sahildeki çay bahçesinden de bir çığlık sesi yükseldi. “Etmiyorum. Sana hakkımı helal etmiyorum anne!”

Mezarlık Gülleri

Mezarlığa benden başka kimse gelmemişti. Hayrunnisa Teyze’nin evine kombici gelecekti, bakkal Hasan dükkânı çırağa bırakmıştı, karısı da çocuğu okuldan alacaktı. Başım sağ olsundu. Allah sabır versindi. Mahallenin tepesindeki gecekonduların arasında yer alan mezarlık derli topluydu ama görmeye alışık olduğumuz servi ağaçlarından eser yoktu. Sıra sıra dizilmiş mezar yerlerinin çoğu yeni gelecek sahiplerini bekliyordu. Mezarlık görevlilerinin taşıdığı babaannem önde, imam ve ben arkada mezar yerine doğru yürümeye başladık. O sırada gördüm onu. Osman daha kırkı çıkmayan annesinin mezarı başında çömelmiş kıpırtısız duruyordu. Görevlilerden biri “Bu yana hocam” deyince gözlerimi Osman’dan ayırıp peşlerinden yürümeye devam ettim.

Babaannemin kuş gibi hafiflemiş bedenini tabuttan dışarı çıkartıp usulca beton çukura bıraktılar.

“Az bu yana, biraz sağa, kafasına dikkat, altına biraz daha toprak at. Hadi bismillah!” diyerek işlerini yapan görevliler dışında kimse bir şey konuşmadı. Her şey göz açıp kapatıncaya kadar bitti. Tahtalar yerleşti, kürekler havalandı ve babaannem resmi olarak toprağa karıştı. Benimse gözüm iki sıra üstte omuzları titreye titreye ağlayan Osman’daydı.

İmam duasını okurken sırtımda bir ıslaklık hissettim. Elimi sırtıma götürüp baktığımda elime kan bulaştı. Kısa bir şokun ardından hatırladım. Kıymalar. Buzluktan çıkarttığım kıymalar erimişti. Elimi pantolonumun arkasına sildim. Kim bilir sırtım ne haldeydi. İmam başsağlığı dileyip giderken görevliler benimle birlikte beklemeye devam etti. Hemen anladım. Elimi çantama atıp poşetten para çıkarttım. Adamlar dehşetle bana baktılar. İçlerinden biri “İyi misin bacım?” diye sordu. Ne diyeceğimi bilemeden boş boş yüzüne baktım ve “İyiyim” dedikten sonra kanlı elimle parayı uzattım.

“Allah razı olsun.”

“Başın sağ olsun.”

Gittiler. Bir süre ne hissedeceğimi bilmeden babaannemin mezarına baktım. Sonra gözüm yine Osman’a kaydı. İnsan, insanın acısını kıskanır mı? Ben kıskandım. Birinin ardından böylesine üzülmediğim, gözyaşı dökmediğim için üzüldüm, öfkelendim. Öfkem gözünü anneme kestirdiğinde de kararımı verdim. Alanya’ya gidecek ve benden laf cambazlığı yaparak aldığı helalliğimi söke söke geri alacaktım ondan.

Ben kafamın içinde annemle bitmeyen bir kavgaya tutuşmuşken Osman elleriyle yüzünü silip ayağa kalktı. Son kez annesinin mezarına baktı ve yanından ayrıldı. Onunla karşılaşmamak için bir süre daha beklemeye karar verdim. Osman’ın gidişiyle birlikte etrafta ölülerden başka kimse kalmamıştı. Güvenlik kulübesi de ta diğer kapının oradaydı. Saat altıya yaklaşıyordu. Ürperdim. Acaba buradan taksi bulabilir miydim? Param vardı. Alanya’ya taksiyle gitsem kaç para tutardı?

O sırada uzaklardan boğuk bir çığlık duydum. “Yine beynimin bana oynadığı bir oyun mu?” diye düşünürken bir kez daha duydum aynı sesi. “İm...” dedi sustu. Sanki bir kız çocuğuydu bağıran. Panikle doğruldum ve etrafıma baktım. Kimseler yoktu. İyice dikkat kesilip etrafı tararken aşağılarda bir kıpırtı gördüm. İri cüsseli bir adam bir mezarın dibinde altındakini zapt etmeye çalışıyordu. Adam bir anda acıyla bağırıp elini tuttu. Altından kurtulan kız hızla koşmaya başladı. Bela bana doğru geliyordu. Görmesem, duymasam. Usulca kaçsam, suça ortak olsam. Vicdanım zaten olmuş bir ton, küçücük kız kaç kilo çeker ki? Kaçmak istedim ama yapamadım. Olduğum yere mıhlanıp kaldım. Kızla göz göze geldiğimde adam tekrar kızı yakalayıp üzerine atladı. Bir yandan da “Söyle lan küçük orospu? Nereye sakladın? Geberteceğim seni söyle!” diye kükreyerek kızı tokatlamaya başladı. Öldürecekti kızı. O an vücudumda bir sıcaklık hissettim. Elimde kürek koşan ben miydim? Ciğerimi titreten hayvani çığlık benden mi geliyordu? Küreği adamın sırtına indirdiğimde kendimi hiç hissetmediğim kadar güçlü hissettim, ama adam benden güçlü çıktı, kürek sırtında kırıldı. Şimdi hedefinde ben vardım. Ne olduğunu anlayamadan elmacıkkemiğime okkalı bir yumruk yedim. Yumruğun şiddetiyle yere düştüğümde yüzüm nemli toprağa değdi. Ben daha şoku atlatamadan adam üzerime atlayıp kuduz köpekler gibi gırtlağıma sarıldı. Can havliyle parmaklarımı yerdeki taşa uzattım ve tuttuğum gibi var gücümle adamın kafasına patlattım. Acıyla yana düştü. Tekrar doğrulmaya çalıştığında bir tane daha, bir tane daha. Adam sendeleyip toprağa devrildi. Emekleyerek uzaklaşmaya çalıştığımda beni ayağımdan yakalayıp kendine çekti. O sırada kaçtığını zannettiğim küçük kız, küreğin sapıyla adamın kafasına son bir darbe indirdi. Bileğimi kerpeten gibi tutan parmakları gevşedi ve cüsseli bedeni kıpırtısız yüzükoyun yere serildi. Kız da ben de nefes nefese kalmış, dehşetle birbirimize bakıyorduk şimdi. Sırtımı bir mezar taşına yasladım. O da kafası önünde artık tutmayan dizlerinin üzerine çöktü. Yerde kıpırtısız yatan adama baktım. Kız da bana bakıyordu. Gözlerini gözlerime dikip “Amcam... Amcamı öldürdün!” dedi.

“Amcan mı?”

“Evet.”

Dehşete düşmüştüm. Katil mi olmuştum? Ölmüş müydü gerçekten? Belki de bayılmıştı? Ya ayılırsa? Panikle doğruldum. “Nereye gidiyorsun?” diye bağırdı. Duymazdan gelip adımlarımı hızlandırdım.

“Dur. Bekle beni!”

Arkama bakmadan koşmaya başladım. Şimdi o da koşuyordu. Benden küçük ve hızlıydı. Beni kolumdan yakaladı.

“Eğer beni de götürmezsen polise giderim. Amcamı öldürdü derim.” Dehşete kapıldım. Bu kız. Şeytandı. Onun için hayatımı tehlikeye atmıştım. Hem o da vurdu. Ne yaptıysak beraber yaptık. Kolumu kurtarıp koşmaya devam edecekken var gücüyle “İmdat!” diye bağırdı. Hemen dönüp ağzını kapattım. Tartışacak zamanım yoktu. Bir an önce oradan uzaklaşmam gerekiyordu. Ben önde, küçük şeytan arkamda mezarlık çıkışına doğru soluksuz koştuk. Mezarlıktan çıkınca gideceğimiz yöne karar vermek için sağa sola baktım. O sırada bir çığlık attı. Panikle “Sırtın kanıyor!” diye bağırdı. Bir an afalladım sonra hatırladım.

“Yok. Kıymanın kanı.”

Üstelemedi. Anayola çıkmak için sol tarafa döndüğümde ağaçların altında park etmiş bir araba gördüm. Biraz yaklaşınca tanıdım arabayı. Osman’dı bu! Hızla arabaya doğru koştum. Soluk soluğa arabanın yanında durdum. Tam kapıyı açacakken olduğum yerde kalakaldım. Osman’ın elinde bir silah, ağzında da namlusu vardı. Panikle cama vurdum. Ödü kopan Osman, ağzında namlu dehşetle bana baktı. Hemen arkamdaki kızı da görünce öğürerek namluyu ağzından çıkarttı.

“Ne yapıyorsun sen?” diye manasız bir soru sordum.

“İntihar ediyor galiba” diye manasız bir cevap geldi arkadan. Osman sinirle bağırdı.

“Git buradan!”

“Gitmem” deyip kapıyı açtım yanına oturdum. Osman elinde silah, koluyla elini yüzüne kapadı. Dişlerini sıkıp “Allah rızası için rahat bırak beni” derken küçük kız da arka kapıyı açıp arabaya bindi.

“Abi gözünü seveyim bas gaza. Öldürecekler beni.”

“İnin arabadan.”

“Osman bak” diyecekken var gücüyle “Siktirin gidin lan!” diye bağırmaya başladı. Kıpırdamadım. Önümde kendimi öldürmesine göz yumamazdım. Ayrıca hayatında hiç ölü görmemiş bir insan olarak bir günde üç cesedi kaldıramazdım. Torbadaki Ali’yi de sayarsan dört.

“Sessizce oturup Osman’a bakmaya devam ettim. Usulca “Annen namazında niyazında kadındı. İntihar etmek çok günah” dedim.

Sabrı tükenen Osman derin bir nefes alıp silahını bana doğrulttu.

“Eğer hemen arabadan inmezsen vururum seni.”

Bir an durdum. Ben bunu neden hiç düşünmemiştim? Neydi bu manasız yaşama telaşı? Ölümün fikri bile dünyanın yükünü üzerimden alıverdi. Minnetle Osman’ın gözlerinin içine baktım ve tüm ciddiyetimle sordum.

“Bunu gerçekten benim için yapar mısın?”

“Kızım sen hasta mısın? İnsene arabadan.”

İnmedim. Çünkü o an gerçekten her şeyin son bulmasını istedim. Yorulmuştum. Az önce soluğum hiç tanımadığım bir adamın ellerinde kesilirken belki de ilk kez nefes aldığımı hissetmiştim. Ne kadar da acınası bir andı. Bir içgüdüyse yaşamak hayvandan ne farkım vardı? Hem yaşayıp da ne yapacaktım? Cebimde param vardı ama hayallerim olmadıktan sonra neye yarardı? Üstelik belki de birini öldürmüştüm. Otobüste bile kapalı kalmaya dayanamayan ben hapse girersem zaten yaşayamazdım.

Osman’a son kez baktım.

“Hadi lütfen vur beni.”

Arkada oturan küçük şeytan panikledi.

“Abla ne yapıyorsun?”

“Lütfen!”

Osman titreyen elleriyle namluyu yüzüme tutmaya devam ediyordu. Gözlerimi kapatıp derin bir nefes aldım. O sırada silah patladı. Ne bir acı ne de kan. Gözlerimi panikle açtığımda Osman da en az benim kadar şaşkındı.

“Ne oluyor lan?”

Silah bir kez daha patladığında bu sefer arabadan metalik bir ses yükseldi.

“Amcam. Bas gaza abi gözünü seveyim!” diye bağırdı küçük şeytan.

Osman arabayı çalıştırdığında farın aydınlattığı adam elinde silah yalpalayarak bize doğru yürümeye başladı. Perişan haldeydi, kandan yüzü gözükmüyordu ama Allah’ıma şükürler olsun yaşıyordu. Osman gaza basıp adamın yanından hızla geçerken. Amca, küçük şeytanın oturduğu arka kapıya bir hamlede bulunup yere yuvarlandı. Hemen ardından bir el daha silah sesi duyduk. Kanlar içindeki amca elinde silah gittikçe küçülürken mutlulukla gülümsedim. Adam ölmemişti. Belki de hayat yaşamaya değerdi.

Mezarlıktan çıkıp otoyola saptık. Osman hiç hız kesemeden giderken panikle bağırdı:

“Kimdi o adam?”

“Amcam!” diye korkuyla cevap verdi küçük şeytan. Dikiz aynasından kıza baktım. On iki yaşında ya var ya yoktu. Kocaman siyah gözleri, upuzun kirpikleri vardı. Üstü başı kir pas içindeydi. Belli ki bir süredir su yüzü görmemişti.

“Anlatamam abi! Anlatırsam öldürür beni!”

“Ulan zaten öldürecek. Ne yaptın? Adamın parasını mı çaldın?”

“Tövbe abi. Yeminle çalmadım!” derken kız katıla katıla ağlamaya başladı. “Allah rızası için beni bırakmayın. Ne isterseniz yaparım. Ölmek istemiyorum. Abla ne olur sen bir şey de.”

Sabrı iyice tükenen Osman gaza basarak emniyet şeridine geçip ani bir frenle durdurdu arabayı.

“Tamam bu kadar yeter. Hiçbir şey bilmek istemiyorum. İnin aşağıya.”

Osman ikimizin de kıpırtısız durduğunu görünce var gücüyle bağırmaya başladı.

“Bela mısınız lan insenize!”

Dikkatle baktım yüzüne. O sessiz sakin çocuk gitmiş, yerine yırtıcı bir hayvan gelmişti sanki. Kendimden emin bir ifadeyle baktım Osman’a.

“Ne kadar borcun var?”

“Sana ne bundan?”

“Yani doğru bilmişim. Borcun var.”

Blöfümü yediği için sinirle baktı bana.

“Kendini düşünmüyorsan babanı düşün. Yazık değil mi adama? Kendini öldüren oğluna mı yansın yoksa bir emekli maaşıyla borcunu nasıl kapatacağına mı?”

Yüzünü buruşturup tepeden bir edayla süzdü beni.

“Ahu ya, Allah aşkına sen kendi derdine yansana.”

“Sen beni Alanya’ya götür ben de karşılığında sana beş bin lira vereyim.”

Osman sinirle gülümsedi.

“Zahmet etme. Buradan bir otobüse atla yüz liraya gidersin.”

“Otobüse binemem. Bırak Alanya’yı, otobüsle Balat’tan Eminönü’ne gidemem ben. Kalbim sıkışıyor, sonra kollarım uyuşuyor. Kulaklarımın arkası...” diye devam edecekken Osman sözümü kesti.

“Peki ben olmasam ne yapacaktın?”

“Bilmem hiç düşünmedim.”

“İyi seni ilk taksi durağına bırakayım o zaman.”

“Ne olur sen götürsen?”

“Neden, kendimi öldüremeyeyim diye mi?”

“Beni Alanya’ya bırak sonrasında keyfin bilir. Oraya vardığımızda ister kafana sık ister uçurumdan atla. Ama yerinde olsam o tabancaya fazla güvenmezdim. Ahmet Haşim’in kafasına sıktıktan sonra yıllarca yaşadığını hatırlatırım.”

Osman bir an düşündü. Kafasını kendi düşünceleriyle bulandırmasına fırsat vermeden devam ettim konuşmaya.

“Hem hırlısı var hırsızı var, sapığı var. Alanya dediğin kaç saatlik yol? Neler okuyoruz gazetelerde. Ya adam beni boğazlasa, paramı alıp ormana atsa. Benim için bir gün daha katlanamaz mısın bu hayata?”

Osman’ın omuzları düştü, yüzü gevşedi. Bu iyiye işaretti. Arka koltuğu işaret edip “Peki ya o?” diye sordu. İkimiz birden arkaya döndük. Varlığını unutturmaya çalışırcasına koltuğuna gömülmüş, nefes almadan kaderini bekleyen küçük şeytana baktım.

“Adın ne senin?”

“Melek.”

Bir gülme aldı beni. Zaten şeytan da bir zamanlar melek değil miydi? Belki de mezarlıkta karşılaşmamız bu yüzdendi.

“Annan baban yok mu senin?” diye sordu Osman.

“Var abi. Şimdi Antalya’dalar. Annemle babam mevsimlik işçi. Biz kardeşimle amcamla kalıyoruz. Gözünü seveyim abi. Eve geri dönemem. Ne isterseniz yaparım. Hem bak abla da Alanya’ya gidiyormuş zaten. Alanya Antalya yakın değil mi? Ben orada iner, yolumu bulurum” dedi ve yalvaran gözlerle bakmaya devam etti.

Tüm masumiyetiyle bakmasına rağmen gözbebeklerinin ta derinlerinde, mezarlıkta gördüğüm o şeytani parıltıyı seçebiliyordum. O kadar küçük ve tecrübesizdi ki yetişkinlerin yaptığı gibi, içindeki şeytanı gizlemeyi öğrenememişti. Böyle düşününce hepimizden daha dürüst daha masumdu. İşte bu yüzden bir şansı daha hak ediyordu.

“Ziya Gökalp” dedi Osman.

“Hı?” diyerek şaşkın bir halde yüzüne baktım.

“Kafasına sıkan Ahmet Haşim değil, Ziya Gökalp’ti.”

“Şu televizyondaki bilgi yarışmasına katılsana sen” diyerek güldüm ağlanacak halimize.

Tartarak yüzüme baktı.

“Komik mi sence?”

“Estağfurullah, niye komik olsun? Çok saygın bir yarışma. Koskoca profesörler katılıyor. E sen de o kadar okul okudun öğretmen oldun. Belki katılırsan” diye açıklamaya çalışırken sözümü kesti.

“Katıldım zaten.”

“Ne oldu peki?”

“Elendim” dedi donuk bir ifadeyle.

“Kaçıncı turda?”

“İlk soruda.”

Kısa bir sessizlik oldu. Ters ters dönüp yüzüme baktı.

“Üzülme. Heyecandandır.”

“Üzülmüyorum” dedikten sonra arabayı çalıştırdı. Demek ikna olmuştu. Minnetle yüzüne bakıp teşekkür ettim. Sadece “Benzin almamız gerek” demekle yetindi ve araba hareket etti. Böylece, mahallenin iki sünepesi, “Yazık Ahu” ve “Ezik Osman”, üstümüze iki beden büyük gelen bir aksiyonun içinden alnımızın akıyla çıkıp, yola koyulduk.

Ezik ile Yazık

Mahallenin çocukları kötü kalpliliklerinden, can acıtmak için “ezik” diyorlardı belki ama hakikaten de bu dünyanın yükü altında eziliyordu Osman. Bizim fakir mahallemiz ondan ve ailesinden daha fakirine rastlamamıştı daha. Mardin’den göç etmiş bir ailenin oğluydu. Amcası, yengesi, babaannesi, kuzenleriyle iki göz odada alt alta üst üste yaşar, çoluk çocuk durmadan çalışırlardı. Annesi sabahtan akşama midye dolma doldurur, babası da tezgâhını yüklenip Beyoğlu’na çıkardı. Elinden her iş gelirdi Osman’ın. Çıraklık müessesesinde bir markaydı. Çelimsiz, zayıf bedeniyle boyundan büyük araba lastiklerini taşır, tüpleri sırtlanır, oyunlarımızın fonunda oradan oraya koşturup arı gibi çalışırdı. Okulda da öğretmenlerin gözbebeğiydi. Ne yaramazlık bilirdi ne de tembellik. Bütün dersleri pekiyiydi. Sonunda edebiyat fakültesini bitirip öğretmen oldu ama şansı hiç yaver gitmedi, yıldızı şimdi olduğu gibi çocukken de yerlerdeydi.

Ben onun gibi değildim. Sünepelik bir yana çocukken herkesin parmakla gösterdiği başa bela bir güzelliğe sahiptim. Gözümün yerli yerinde durduğu yıllardı. Sadece gözüm değil, parıl parıl parlayan yıldızım da olması gerektiği yerdeydi. Okulda da mahallede de bütün çocuklar etrafımda pervaneydi. Belime kadar uzanan sarı saçlarım, iri mavi gözlerimle kara kuru mahallemizde nazar boncuğu gibi dolanırdım. Bakkalın oğlu Efe bana âşıktı, veznedarın oğlu Burak ve şimdi yanı başımda direksiyon sallayan Osman da. Şımarık değildim ama kibirliydim, kimseye dönüp pas vermezdim.

Bir gün mahalleye bir film ekibi geldi. Kasap Nuri’nin dükkânında deterjan reklamı çekeceklerdi. Bütün mahalleli belki bir ünlü görürüz diye sıraya girdi. Ama annemin ünlü görmek umurunda değildi. O başka bir şeyin peşindeydi. Hem bu ne rezillikti, hiç mi kamera görmemişlerdi? Beni elimden tuttuğu gibi kalabalığı yardı ve herkesin şaşkın bakışları arasında çekimin yapıldığı kasaba girdi. Yönetmen çekimi durdurdu. Annem tüm sevimliliğiyle adamdan özür diledi. Dalgınlığa gelmiş, çekimin devam ettiğini fark etmemişti. Bu yalana kimse inanmadı ama annem yönetmenin kartını almak suretiyle amacına ulaştı.

Ertesi gün annemle Eminönü’ne gittik. Bana belinde kocaman kurdelesi olan yakası dantelli, lacivert kadife bir elbise aldı. Ayağıma da siyah rugan ayakkabılar. Babamın bin bir dil dökerek eve dönmeye ikna ettiği, yaklaşık iki yıldır günün büyük kısmını uyuyarak geçiren annem ilk defa mutlu görünüyordu. Bana bakıp gülümsüyor, çok güzel olduğumu söyleyip duruyordu. Televizyona çıkan çocukların hepsinden daha güzeldim. Reklam filmlerinde fark edilir, ileride de “Çiçek Taksi” gibi bir dizide bile oynayabilirdim. Neden olmasındı? Eksiğim yok fazlam vardı. Annem beni gözünde büyüttükçe ben küçülüyor, onu hayal kırıklığına uğratmaktan korkuyordum. Bir hafta sonra üzerimde en güzel kıyafetlerim 38 derece ateşle deneme çekimlerindeydim. Hiç şikâyet etmedim çünkü hayatımın hiçbir döneminde annemi böylesine mutlu görmedim. Babam önce katiyen olmaz dedi. Babaannem de “Bunun elinde orospu olur bu kız” diye söylendi. Annem evi terk ettiğinde yemeden içmeden kesilen babam, annemin gözündeki kararlı bakışı görünce yumuşayıp cümlelerini yuvarladı. Çünkü biliyordu giderse bir daha dönmeyeceğini, ekonomik özgürlüğünün elinden tutup film setlerinde gezdireceğini ve ileride ünlü bir oyuncu olduğumda annemin bana “Babam ben küçükken öldü” diye demeçler verdireceğini.

Sonunda babamın ağzından girip burnundan çıktı ve “Bu şans insanın karşısına bir kez çıkar Hüseyin. Anana uyup da kızın geleceğiyle oynama!” deyip babamı ikna etmeyi başardı. Önce bir gofret reklamında oynadım. Üç ay sonra da bir deterjan reklamında. Dönüp dolaşıp aynı şeyi söylüyordu annem:

“Aferin Ahu, kedi olalı bir fare tuttun.”

Beni sevmesi, beni görmesi için ona tıpkı bir kedinin yakaladığı fareyi sahibine getirdiği gibi ganimetler vermem gerektiğini ilk o zaman anladım. Kısacık ömrüm annemi mutlu etmeye çalışmakla geçmişti. Nedense mutsuzluğundan hep kendimi sorumlu tutmuş, onun yüzünü güldürmek için hep bir şey yapmak zorunda olduğumu hissetmiştim. Nasıl yapacağımı kestiremiyor, başarısız oldukça üzülüyor ve kendimi suçluyordum. Ama artık biliyordum. Ünlü olacaktım. Annemi gururlandıracak, sadece ona değil, herkese sevdirecektim kendimi.

Babam da annemdeki yaşam enerjisini gördükçe mutlu oluyordu. Çünkü onun için hayat sadece annemden ibaretti. O mutlu olsun yeterdi. Ben mi? Ben, babamın gözünde Ayten’i alanın yanında verilen tarak, kalem ya da dikiş setinden öteye gidemedim.

Babaannem, annemle uğraşmanın ona bir şey kazandırmadığını geç de olsa fark etmiş, anneme bulaşmadan olan biteni izlemekle yetiniyordu artık. Çünkü ne zaman babamı doldurup annemin üzerine salsa evde kıyamet kopuyor, annem babama küsüyor, sonrasında pişman olan babam, annemin gönlünü almak için ona pahalı hediyeler alıyordu. Bu duruma kuduran babaannem sonunda cimriliğinden vazgeçmişti babamı doldurmaktan. Artık evde kavga gürültü bitmişti ama annem de babaannem de birbirlerinin canını acıtmaktan vazgeçmedi. Mesela annemin en sevdiği ipek gömleği siyahlara karışır boyanır, rengi açılsın diye çamaşır suyuna basılır yırtılırdı. Annem de artık paçavra olan ipek gömleğiyle evin tozunu alırken, babaannemin çeşmibülbül vazosu elinden kayıverir tuzla buz olurdu. Vazoyu kırdığı gün babaannemin gözünün içine bakıp “Üçlemek lazım şimdi, nazar edenin gözü çıksın” deme suretiyle iki de kristal bardak kırmıştı. Babaannem gıkını bile çıkarmadan annemi izlemekle yetindi ve sonunda büyük oynamaya karar verdi. Gözünü annemin altın yumurtlayan tavuğuna, bana dikti.

Bir cumartesi günüydü. Annem ve babam alışverişe gitmişti. Bense üzerinde muşamba örtü serili mutfak masasında oturmuş ödev yapıyordum. Babaannem beni banyoya çağırdı. İkiletmeden gittim yanına. Banyonun zeminine eski bir çarşaf sermişti. “Gir bakayım içeri deyip” beni çarşafın ortasına kadar çekti. Ters giden bir şeyler olduğunu sezinlemiştim ama ürkek bir halde babaannemi takip etmekle yetindim. Çamaşır makinesinin üzerinde duran teneke kutudan babamın bıyık makasını eline aldığında anladım. Geri gitmek istedimse de kolumdan yakaladı beni. “Babaanne ne olur yapma!” diye ağladım ama kıpırdayamadım. Ne gözyaşlarımı umursadı ne de yakarışlarımı. Ağlanacak ne vardı? O benim iyiliğimi düşünüyor, hasta olmayayım diye yapıyordu. Banyodan sonra ensem ıslak kalıyor, beni sürekli öksürtüyordu. Kemikli parmaklarını makasa geçirdi. “Kıpırdama yoksa makas bir yerine batar” dedi. Teslim olmaktan başka çarem yoktu. Makas enseme değdiğinde buz kesti bedenim. Yere düşen ilk sarı bukleyi gördüğümde karnıma bir ağrı saplandı. Çünkü biliyordum babaannem makası şıkırdattıkça saçlarımı değil, annemle bağımı kesiyor ve bundan tarifsiz bir haz duyuyordu.

Donmuş Kıyma Küpüne Zarar

Osman’ın yaptığı ani manevrayla savrulduğumda kendime geldim. Benzinliği son anda fark etmiş, direksiyonu aniden sağa kırınca arka koltuğa yatmış uyuyan Melek’in de yere yuvarlanmasına sebep olmuştu.

Osman panikle arkaya dönüp “İyi misin?” diye sordu Melek’e.

Uyku sersemi bir halde başını sallayıp koltuğa geri tırmandı. Sanki yere düşen o değilmiş gibi ellerini kafasına yastık yapıp uykusuna kaldığı yerden devam ederken ne kadar da masum gözüküyordu. Kuvvetle muhtemel mezarlıkta yatıp kalktığından günlerdir böylesine huzurlu bir uyku çekmemişti. Araba kapısını açıp inecekken Osman panikle “Sırtın kanıyor!” diye bağırdı. Ben ne açıklama yapacağımı düşünürken Osman’ın bağırtısına uyanan Melek sayıklarcasına cevap verdi.

“Kıyma o.”

“Kıyma mı?” diye şaşkınlıkla bana döndü Osman. Şu kıyma olayı artık canımı sıkmaya başlamıştı.

“Evet kıyma. Dün buzluktan alıp çantama atmıştım. Çözülünce de.”

“Çantanda kıyma mı taşıyorsun?”

“Ben sana neden silah taşıyorsun diye soruyor muyum?”

“Tamam canım bir şey demedik.”

“Merak etme atacağım şimdi. Arabana kan bulaştıysa da sileriz” deyip hışımla indim arabadan. Peşimden yetişen Osman, “Zaten ağzın burnun birbirine girmiş yeterince dikkat çekiyorsun. Al şunu” diyerek deri ceketini üzerinden çıkartıp omzuma koydu. Bir an şaşkınlıkla Osman’ın yüzüne baktım ve kendimi tutamayıp gülmeye başladım.

“Ne gülüyorsun?”

“Ceketi giyince tamam yani. Hiç dikkat çekmeyeceğiz” deyip yediği dayağın etkisiyle kapanıp morarmış gözünü işaret ettim.

“Sen aynaya bakmadın galiba.”

O sırada Melek indi arabadan. Patlak dudağıyla bize bakıp “Neden durduk?” diye sorduğunda artık Osman da gülüyordu. İçeriden çıkıp yanımıza gelen pompacı huzursuz bir şekilde “Yardımcı olabilir miyim?” dediğinde Osman nefesini kontrol etmeye çalışarak toparlandı.

“Depoyu fulle abi” dedi ve kendini markete attı.

Tuvalete girip aynanın karşısına geçtiğimde artık gülmüyor, yabancı gözlerle perişan yüzüme bakıyordum. Sanki ruhumun yara beresi dışarı vurmuştu. Bu halimi, içimin dışımın bir olmasını, sevmiştim. Öylece durmuş, aynaya bakarken kapı aralandı. Başını uzatan Melek, “Abla iyi misin?” diye sordu.

“İyiyim? Ne oldu? Niye geldin?”

“Şey, abi bir git bak dedi de.”

“Tamam sen git ben birazdan geliyorum” diyerek hemen toparlandım ve hızla boş kabine girdim. Klozetin kapağını kapatıp çantamı üzerine koydum. Çantanın hali içler acısıydı. Allah’tan babaannem tedbirli kadındı da paralarını naylonlara sarmıştı. Çantayı kapıya asıp kıymaları poşetlerinden çıkarttım ve didiklemeye başladım. Sarı sarı madenler parıl parıl parlarken tekrar bir gülme aldı beni. Şeytanın aklına gelmezdi altınlarını buzluktaki kıymalara gömmek ama babaannemin gelmişti çünkü koskoca Naciye Keskin şeytana pabucunu ters giydirirdi. Peçeteye sildiğim altınları telaşla kapıdaki çantanın içine koyarken kör gözümün gazabına uğradım ve çantanın küçük cebini tutturamadım. Altınlardan biri kabinin içine düşerken diğeri dışına doğru yuvarlanmaya başladı. Eğilip yerdeki altını alırken gördüm küçük pembe ayakkabıları. Küçük ayak yerinden kalktı ve böcek öldürür gibi yuvarlanan altının üzerine bastı. Kapıyı açtığımda Melek elinde altın, yüzünde engel olamadığı hin bir tebessümle bana bakıyordu. Usulca uzandım, elindeki altını alıp kapıyı geri kapadım. İşte bu hiç iyi olmamıştı. Babaannemle başa çıkabilmiştim ama bu kıza pabucunu ters giydirebilir miydim? İşte bundan şüpheliydim.

Mezbahaya dönmüştü içerisi. Sanki bir koyun kabine girmiş de kendini patlatıvermişti. Klozetin üzeri, yerler, kapı kolu. Her yere kıyma ve kan bulaşmıştı. Tuvaleti katiyen bu halde bırakamazdım. Hadi bıraktım diyelim günlerce uyku uyuyamazdım. Hızla dışarıda duran temizlik arabasından deterjan, çöp poşeti ve paspas aldım. İlk iş leş gibi kokan kıymayı çöp poşetine attım. Aman, elime mi yapışırdı? Dayanamadım kabindeki çöpü de boşalttım. Hız kesmeden diğer kabine daldım. Lavabonun altındaki çöpü de torbaya dökünce rahatladım. Elimde sprey klozete, kapılara, duvarlara, elimi bulaştırdığım her yere çamaşır suyu sıktım. Keskin kokusu beyin kıvrımlarımda dolaşırken kirli düşüncelerimden de arındığımı hissedip ferahladım.

Kabini pırıl pırıl yaptım. Spreyin kalanını yere döküp yerleri en dipten dışa, geri geri paspasladım. Çamur olmasın diye ayağımın yanlarına basa basa lavaboya gidip elimi kolumu iyice sabunladıktan sonra rahat bir nefes aldım.

Arabaya yaslanmış beni bekleyen Osman geldiğimi görünce söylenerek arabaya bindi.

“Ne yapıyorsun yarım saattir?”

Aslında midemi bozmuşum diyebilirdim ama beni öyle hayal etmesini istemedim, gerçeği söyledim.

“Kıymaların kanı tuvalete aktı. Ayıp olmasın diye üstünkörü bir temizledim.” Osman yorgun gözlerle bana bir süre baktıktan sonra kafasını usulca sallayıp, “Tabii ya, kıymalar” dedi ve derin bir nefes alıp kontağı çevirdi. Neydi bu şimdi? Garip garip bakışlar, derin derin solumalar, bir havalar cıvalar. Haline tavrına sinirlendim ama ses etmedim. Varsın beni deli bilsindi, akbaba gibi kokmuş kıymanın içinden babaannemin altınlarını didiklediğimi bilmesinden daha iyiydi. Gerçi Melek görmüştü altınları. Acaba ne düşünmüştü? Ne düşünecek? “Zengin oldum, yedi sülalem kurtuldu” diyecek. O ne anasının gözü o. Hissediyorum kara gözlerini enseme dikmiş bana bakıyor. Kim bilir kafasında ne filmler dönüyor. Hızla arkama dönüp baktım. Gözlerini kapatıp kafasını cama yasladı. Cık! Bu kız bir litre çamaşır suyunu mideye indirse içinin karası yine de temizlenmezdi. Dünyanın kiri belli ki ruhuna işlemişti.

“Neden Alanya’ya gitmek istiyorsun?” diye sordu Osman, gözlerini karanlık yoldan ayırmadan.

“Annem orada.”

“Hayırdır?” diyerek göz kırptı. Biliyordu annemin çekip gittiğini. Haliyle merak ediyordu beni istemeyen, yanında götürmeye bile yeltenmeyen annemle ne işim olduğunu. Haksız da sayılmazdı. Ana dediğin çocuğunu terk edip gider miydi? Onun anası saçını evlatlarına süpürge etmiş, yememiş yedirmiş, giymemiş giydirmişti. Küçücük bir kadındı Fatma Teyze. Kemikli sırtına geçirdiği hırkası, ayağında kocasının eskisi kahverengi soket çorapları sabahın körü Osman’la birlikte yollara düşer, kıyamadığı oğlunun çantasını okula kadar o taşırdı. Arada ben de takılırdım peşlerine. Özellikle de hep aynı sokağın köşesinde, aynı uyuz sokak köpeği beni takip etmeye başladığında, adımlarımı hızlandırır Fatma Teyze’nin çelimsiz, küçücük bedeninden medet umardım. Bir keresinde Fatma Teyze köpekten korktuğumu anlamış, “Korkma kızım korkma. O senin korktuğunu anlıyor. Korkunun kokusunu alıyor da ondan takılıyor peşine” demişti. Bunu öğrenmem hiç iyi olmamıştı. İyi niyetle yapılmış bu uyarı, sonraki günlerde ve gecelerde bana hayatı zindan etmişti. Demek ki korkunun kokusu vardı. Geceleri karanlık odamdaki yatağımda inleri cinleri, hayaletleri doldurursam içeri diye korkudan buz keser, koku salmaya başladığımı düşünüp lanet eder, başımın üzerine kadar çektiğim yorganın altında kaskatı olmuş bedenim bitap düşerdi. Osman şanslıydı. Korksa da anasının koynuna girer rahatlardı. Sadece bir kere annemle babamın odasına gitmeye yeltenecek olmuş, onda da babamın bağırtısından cin çarpmışa dönmüştüm. Babaannem mi? Onun odası zaten ayrı bir cumhuriyetti, vizesi olmayan giremezdi.

Ben anılarıma dalmış, tıngır mıngır yol alırken, “Hasta mı?” diye sordu Osman.

“Hı?”

“Annen diyorum hasta mı? O yüzden mi görmeye gidiyorsun?”

Ne diyeceğimi bilemedim. “Boş hayallere kapılıp anneme hakkımı helal ettim. Şimdi de Allah kısmet ederse helalliğimi geri alacağım” denir miydi? Helallik için onca yol tepilir miydi? Yok. Kıyma konusunda zaten sınırlarını fazlasıyla zorlamıştım. Bunu da duyarsa aklımdan şüphe ederdi.

Sinirli bir gülümsemeyle cevap verdim.

“Hayır ama büyük ihtimalle beni karşısında görünce hastalanacak!”

“Görüşüyor muydunuz?”

Birkaç saat önce ölmek isteyen bir adam için fazla meraklıydı. Hem giderayak kendini ilgilendirmeyen bu önemsiz bilgiyle ne yapacaktı? Gözlerini üzerimde hissedip ona döndüm.

“Neden merak ediyorsun?”

“Hiç. Yol geçsin diye muhabbet ediyorum.”

“Yol geçsin diye. Peki o zaman sen anlat. Seni kim bu hale getirdi?” diyerek kaşlarımı bilmiş bir edayla havaya kaldırdım.

Bana sert bir bakış attıktan sonra gözünü tekrar yola çevirdi.

“Kader diyelim.”

Kapanmış mor gözüne, dikiş atılan kaşına baktım:

“Senin kader biraz irikıyımmış galiba?”

Bakışları takma gözüme, şişmiş elmacıkkemiğime kaydı.

“Seninkiyle kapışır.”

İkimiz de birbirimizin canını sıkmayı başarmıştık. Sustuk. Artık Melek’in sinek vızıltısını andıran cılız horlamasından başka ses duyulmuyordu arabada. Melek’in uykusu ikimizi de ele geçirmeden Osman esneyerek, “Torpidoyu açsana bir iki CD olacaktı” dedi.

Torpidoyu açmamla üzerime dert yağdı. Ferdi Özbeğen, Gülden Karaböcek, Tanju Okan. Bu şarkıları dinleyen adam dertsiz başına dert alırdı.

“Hangisini istiyorsun?” diye sordum, seçimi bana bıraktı. Gülden Karaböcek içli içli “Dilek Taşı”nı söylemeye başladığında Osman seçimimden hoşnut olduğunu belli eden bir bakışla süzdü beni. Pek oralı olmadan Osman’ın ceketini boynuma kadar çekip koltuğuma yayıldım. Deri ceketinin eskimekten pul pul olmuş yakası sabunsu bir erkek parfümü kokuyordu. Hoşuma gitti. Farın aydınlattığı asfalt yol yorgan misali ayaklarımdan başlayıp usul usul üzerime serilirken günlerin yorgunluğu da beton gibi üzerime çöktü. Gözlerimi kapadım ve ilk kavşaktan çıkıp kendi karanlığıma saptım.

***

“Ahu kapıyı aç!” diye seslendi babaannem mutfaktan. Elim ensemde, gözlerim yerde, ürkek adımlarla kapıya doğru ilerledim. Annem alacaklı gibi çalıyordu kapıyı. Dışarıda tuvalete girmez o yüzden eve hep bir telaş içinde girerdi. Kesin yine çişi gelmişti.

Babaannem, “Kız açsana kapıyı!” diye bulaşıklı elleriyle mutfaktan kafasını uzattı.

Cesaretimi toplayıp usulca kapı kolunu aşağıya indirdim ve bir iki adım geri gittim. Aralık kapı gıcırdayarak açıldı. Elinde torbalar gülümseyerek eve giren annem babaannemin kuşa çevirdiği saçlarımı görünce etinden et kopmuşçasına bir çığlık attı. Elindeki torbalar yere düştü, içindeki elmalar ayağıma yuvarlandı. Annem kocaman açtığı gözleriyle dehşetle bana bakıyordu. İlk şoku atlattıktan sonra omuzlarıma yapıştı. “Ne yaptın sen? Sana diyorum! Yüzüme bak!” diyerek beni sarsıyordu. Annemin sesi gitgide uzaklaşırken gözbebeklerim elmalarla birlikte yuvarlanmaya başladı. Sallanan kollarım, başım bana ait değildi sanki. Bir kuklanın uzuvları gibi kontrolsüzce hareket ediyorlardı annemin güçlü ellerinde. Cılız bacaklarım bedenimin altında titrerken yer altımdan kaydı. Önce annemin görüntüsü gitti, sonra da “Ahu!” diye çok uzaklardan bağıran sesi. Bayılmışım.

Günün geri kalanında annem odasına kapandı. Ne babamı ne de beni yanına aldı. Babaannem iki gözü iki çeşme ağlıyor, babama dert yanıyordu. O da çocuk yetiştirmişti, çocuğun iyiliği içindi. Ne yapsa yaranamıyordu Ayten Hanım’a. Ana dediğin biraz evladını düşünürdü. Ama kime ne anlatıyordu? Anası olacak sütünü bile esirgemişti sabiden. Ana sütü emmeden çocuk maya tutar mıydı? Bak işte tutmamıştı çocuk hep hastaydı. O babamı üç yaşına kadar emzirmişti. Oğlan olmayaydı daha da emzirirdi ama yakışık almaz diye kesmişti. Hem saçtı bu canım uzardı, bu kadar büyütecek ne vardı? Deli deli bağırmasından çocuk bile korkup bayılmıştı. Babam “Ama anne sen de” diyecek oldu, babaannem onu bir bakışıyla susturdu. O gün annem hiç odasından çıkmadı. Bir ara özür dilemeye kapısına gittim, babam “Ayakaltında dolanıp da ananın sinirlerini hoplatma” diye beni gerisingeriye odama gönderdi. Gece yatağa girdiğimde kafamda tek bir soru vardı. Acaba saçlarım ne zaman uzar da annemin gönlünü alırdı.

***

Melek’in çığlığıyla gözümü açtığımda havadaydık. Araba büyük bir şiddetle toprak yola düştüğünde kafamı önce dikiz aynasına sonra da yan cama çarptım. Osman engebeli arazide tüm gücüyle direksiyonu tutmuş zapt etmeye çalışırken Gülden Karaböcek “Ne zaman bitecek Tanrım bu azap?” diye yumuşacık sesiyle şarkısını okumaya devam ediyordu. Bizse kutu gibi arabanın içinde savrulup duruyorduk. Ne olacaksa olsun artık diye içten içe isyan ettiğimi hatırlıyorum ama Osman sanki saatler önce ağzına silahın namlusunu sokan o değilmiş gibi sıkı sıkıya tuttuğu direksiyonu bırakmıyor, can havliyle azgın boğaya dönen arabayı kontrol etmeye çalışıyordu. Araba küçük bir kaya parçasını altına aldığında şiddetle öne savrulduk. Arka koltuktan kopup gelen Melek’le kafalarımız tokuştu ve durduk. Kısa bir şokun ardından Osman’la birbirimize baktık. İkimiz de iyi görünüyorduk. Melek ise korkudan şoka girmiş kafasını tutarak kesik kesik hıçkırıyordu. Osman hemen arabadan inip arka kapıyı açtı Melek’i dışarıya çıkardı. Ben de ağır hareketlerle kapıyı açtım ve titreyen bacaklarımı zapt etmeye çalışarak yanlarına gittim. Osman dizlerinin üzerine çökmüş, iki eliyle Melek’in yüzünü tutup onu sakinleştirmeye çalışsa da başarılı olamadı. Hâlâ boş gözlerle bakıp kesik kesik hıçkırıyordu Melek. Osman hiç beklemediğim bir anda Melek’e iki tokat patlatarak boş bakan gözbebeklerini yerine oturtmayı başardı. İşte şimdi yaşının çocuğu gibi ağlıyordu Melek. Osman onu kendine çekip şefkatle kafasını göğsüne yasladı.

“Tamam. Tamam geçti. Neren acıyor? Kafan mı?” diye sordu. Melek onaylarcasına kafasını salladı. Osman Melek’in saçlarını okşayıp çaktırmadan ellerine baktı. Göz göze geldik. Elleri temizdi. “Sende bir şey var mı?” diye sordu. Nereden bilecektim bende bir şey olup olmadığını? Birkaç saat önce Melek’in amcasından hayatımın dayağı yemiş, üzerine bir de kaza geçirmiştim. Yaram berem birbirine karışmıştı. Halihazırda zaten her yerim acıyıp ağrıdığından, “Bilmem, iyiyim galiba?” dedim.

Gün yeni yeni aydınlanıyordu ve biz bilmediğimiz bir yerde, yeni sürülmüş tarlayı didikleyen kargalarla birlikte çaresizce arabanın kaputundan yükselen beyaz dumana bakıyorduk.

“Patlamaz değil mi?” diye sordum endişeyle.

Osman “Yok. Radyatör delindi herhalde” diye kendinden emin bir şekilde cevap verdi. Arabanın dışında yerinden çıkan tampon dışında pek bir şey yoktu. Osman sıkışan kaputu biri iki kanırttıktan sonra sonunda açmayı başardı. O arabayı kurcalarken ben de Melek’in yanına gittim. Titriyordu! Sabah ayazı içimi ürpertti. Melek’i alıp arabanın arka koltuğuna geçtim. Osman’ın bakışlarından arabadan pek anlamadığı belliydi. Gerisingeri içeri girdi. Gülden Karaböcek bizimle dalga geçer gibi şimdi de “Sürünüyorum!” diye bağırıyordu. Osman, “Eeeh!” deme suretiyle teybi bir yumruk darbesiyle kapattı. “Haydi bismillah!” deyip bir umut kontak anahtarını çevirdi ama nafile arabadan çıt çıkmıyordu. Melek’e bakıp “Nasıl oldu sen gördün mü?” diye sordum.

Melek Osman’la göz göze gelmemeye imtina ederek bakışlarını yere çevirdi.

“Araba az biraz hoplayınca gözümü açtım. Osman Abi’nin de kafası önündeydi.”

Dehşetle Osman’a baktım. “Sen. Direksiyon başında uyuya mı kaldın?”

“Acaba ikiniz de yanımda horul horul uyuduğunuzdan sızmış olabilir miyim?” diye terslendikten sonra kapıyı vurup arabadan indi ve hızlı adımlarla tarlanın derinliklerine doğru yürümeye başladı.

“Hem suçlu hem güçlü. Bir de beyefendinin kaprisini çekiyoruz.”

Söylenirken bir yandan da elleri belinde kafasını gökyüzüne kaldırmış duran Osman’a bakıyordum. Ne olduysa bir anda bize dönüp kırmızı görmüş boğa gibi burnundan soluyarak arabaya doğru yürümeye başladı. Kapıyı açıp şoför koltuğuna oturdu. Kapıyı öyle sert çekti ki arabanın sarsıntısından, kuvvetle muhtemel kafamı çarptığımda yuvasından çıkarttığım dikiz aynası Osman’ın kucağına düşüverdi. Osman elinde tuttuğu dikiz aynasını bize sallayarak “Bundan böyle bu arabada kimse uyumayacak!” deyince iyiden iyiye gevşeyen vidalarım yuvasından çıkıverdi.

Osman’ın ültimatomundan yaklaşık yarım saat sonra hepimiz arabanın içinde kıvrılmış derin bir uykuya dalmıştık. E kolay değil, yaklaşık yirmi dört saattir birer birer ve hep beraber ölüp ölüp dirilmiş, haliyle paçavraya dönen bedenlerimiz de yol yardımı beklerken kendini bırakıvermişti. Ama yine de, Osman horlamaya başlamadan pozisyonumuzu almadık. Bu kadar nezaketi hak ediyordu. O son gülme krizi hiç yakışık almamıştı. “Çok gülen çok ağlar, çok ağlayan ne kadar uğursuzluk varsa başına toplar” derdi babaannem. Kendimi bildim bileli gözyaşı ve kahkaha konusunda tasarrufu elden bırakmayan ben ne ara kontrolümü kaybetmiştim? Bu gevşek hal ve tavrım iki gündür peyda olmuştu. Sanki kaderin sillesi ve diyaframım arasında çözemediğim bir bağ vardı.

Çekicinin arkasında sanayiye doğru yol alırken hayatımda ilk defa adını duyduğum Bozüyük’e hızlı bir bakış atıp hemen planımı yaptım. Araba tamir edilirken önce yemek yiyecek, ardından önünden geçtiğimiz alışveriş merkezine gidip yeni kıyafetler alacak, bir hamam bulup derim yüzülene kadar kırklanacaktım. Sonrası serbest zaman ve hareket.

Sanayiye vardığımızda tamirhanelerin çoğu daha yeni yeni kaldırıyordu kepenkleri. Bir iki sokak köpeği ve çaycının önündeki birkaç kişi dışında kimsecikler yoktu çevrede. Çekici arabayı servisin önüne bıraktığında karşıdaki çaycının taburesinde oturmuş kahvaltı eden, çocuk diyebileceğim yaştaki genç, koca lokmasını çay vasıtasıyla mideye indirip koşar adım yanımıza geldi. İçine soktuğu kazağının üzerine giydiği yetişkin ceketine kendisinden iki tane daha sığardı. Yara bere içindeki yüzlerimize bakıp “Geçmiş olsun abi” dedi.

“Sağ ol kardeşim.”

Çocuk şaşkınlıkla bir yüzümüze, bir de bizden daha iyi durumdaki arabaya bakıyor, anlamaya çalışıyordu. Haksız da sayılmazdı hani. Dışarıdan bakıldığında sadece tamponu çıkmış arabanın içinden kamyon çarpmışa dönmüş üç kişi inince haliyle kafası karışmıştı çocuğun. Arabaya zarar vermeden kendimize nasıl bu kadar zarar verebildiğimize aklı ermemiş olacak ki yüzünde gevşek bir tebessümle, “Kaza mı yaptınız abi?” diye sordu.

“Yok kardeşim, geçiyorduk arada sana uğrayalım bir hatırını soralım dedik” diyen Osman hiç olmadığı kadar ciddi ve sinirliydi. Çocuk bir süre boş boş Osman’a baktıktan sonra hemen toparlanıp, “Buyurun abi içeri geçin. Yengeyle çocuk da ayakta kaldı. Bir çay söyleyeyim size” dedi.

Ne ben yengeden hoşlandım ne de Melek kendisine çocuk diye hitap edilmesinden. Ama düzeltme gereği hissetmedim. Melek de dudağının kenarında şeytanı bir kıvrım ve delici bakışlarıyla kısa bir an için ona çocuk diyen çocuğu donunda sallamakla yetindi. Osman da evlenip çoluk çocuğa karışmaktan pek hazzetmemiş olacak ki konuyu değiştirdi.

“Ustan yok mu?”

“Yok abi. Ufak bir hastane işi vardı bir iki saate burada olur.”

Osman derin bir iç çekip duvarda asılı büyük saate baktı. Saat dokuza bile gelmemişti daha.

“Peki buralarda yemek yiyecek bir yer var mı?” derken umutsuzca sanayiye göz gezdirdi.

“Poğaça var isterseniz çaycıda. Bir de çorbacı var az ileride.”

Dışarıda yemek âdetim değildir. Parasından değil, sevmediğimden. Musluk suyu mu koyuyor, malzemeleri nasıl yıkıyor, hangi yağı kullanıyor? Eşek eti mi satıyor? Yemek yapan usta elini kolunu nasıl temizliyor diye düşünürken bende iştah miştah kalmıyor. Ama bu sefer ne musluğun suyunu ne de ustanın tuvalet adabını umursadım. Yangındı, cenazeydi, amcaydı derken boğazımdan günlerdir adam gibi bir lokma geçmemişti. Sıcacık mercimek çorbasını yarım somun sıcak ekmekle mideye indirdikten sonra gözüm açıldı da etrafa bakmaya fırsat bulabildim. Küçük ama temiz bir lokantaydı. Benim hijyen şartlarımda sınıfı geçmesi mümkün değildi ama buna da şükürdü. Bütçeler küçüldükçe ekmek sepetleri büyüdüğünden her masaya kovayla ekmek koymuşlardı. Minik biber turşuları müessesenin ikramıydı ve kendini silahla öldüremeyen Osman, gözümüzün önünde yarım kavanoz acı biber turşusu yiyerek canına kastetmeye çalıştı. Belki de niyeti acılarını başka bir acıyla kamufle etmekti kim bilir. Melek ise hiç sesi soluğu çıkmadan çorbasını içiyor, arada da çaktırmadan bizi inceliyordu. Ben barbarlar gibi çorbaya gömülmüşken onun bu hanımefendi tavrı garibime gitti. İnsanı ürkütecek kadar kontrollü ve soğukkanlı bir mizacı vardı. Melek’le gözlerimiz köşe kapmaca oynarken masanın altındaki çantamı gayriihtiyari ayaklarımın arasına alıp iyice sıkıştırdım. Tedbirli olmakta fayda vardı, tuvaletteki o bakışı unutmadım. Sonunda Melek küçük bir biberi hap gibi yutan Osman’a bakıp derin gamzelerini ortaya çıkartan bir gülümsemeyle, “Osman Abi amma da acı yedin? Yanmıyor mu ağzın?” diye sordu.

Lokmasını yutan Osman omuz silkip, “Yok yanmıyor...” dedi.

“Ben hiç yiyemem. Yengem yaramazlık yapınca yeşil biberi kırıp ağzıma sürerdi çok yanardı dilim” dedikten sonra hatırladığı belli yüzünü buruşturup omuzlarını titretti.

“Önceden ben de yiyemezdim. Babamın midesine dokunuyor diye bizim eve de pek girmezdi zaten.”

“E sonra ne oldu? Sigaraya başlar gibi acıya mı başladın?” diye sohbete ortak oldum.

Karnı doyunca keyfi az da olsa yerine gelen Osman, hafifçe gülümsedi. “Onun gibi bir şey aslında” dedikten sonra boş kâselerimize bakıp “Birer tane daha içer miyiz?” diye sordu. İkimizden de olumlu yanıt alınca eliyle tezgâhın ardında oturan ustaya işaret edip, “Dayı, bize bir tur çorba daha dönsene” diye seslendikten sonra arkasına yaslanıp acı bibere nasıl başladığının tuhaf hikâyesini anlatmaya başlattı.

“Üniversite bittikten sonra iki sene atanamadım. İş yok güç yok. Bir sürü dershaneye özgeçmişimi bırakıp duruyorum ama o dönem memlekette elini sallasan atanamayan öğretmene çarpıyor. Arayan soran yok tabii. Sonra bir gün telefonum çaldı. Beşiktaş’ta bir dershaneden arıyorlar. Özgeçmişim nasıl olduysa havuzlarına düşmüş. Türkçe öğretmeni arıyorlarmış. Görüşmek istediler. Hemen atladım gittim. Görüşme iyi geçti. Tabii normalin çok altında bir maaş teklif ettiler. Babamla midyeye çıksam daha çok kazanırım ama o kadar okul okuyup midye satmayı da gururuma yediremediğimden peki deyip kabul ettim.”

Bu sırada çorbalar geldi. Sohbete kısa bir ara verip limonlarımızı sıktıktan sonra Melek hayran hayran baktı Osman’a.

“Sen öğretmen misin abi?”

Osman’ın bir an yüzü gölgelendi.

“Evet. Yani. öyleydim. Eskiden...” dedikten sonra çorbasından bir kaşık alıp anlatmaya devam etti.

“Neyse bir ay boyunca gidiyorum geliyorum. Her şey çok güzel. Dershanenin yeri de harika. Aşağı insen Beşiktaş, yukarı çıksan Taksim. Ders aralarında çıkıyorum geziyorum, sinemaya gidiyorum. Benden mutlusu yok.”

Osman öyle keyifli anlatıyordu ki biberi unutup onunla beraber Taksim senin Beşiktaş benim gezmeye başlamıştım ben de. Ta ki takvim yaprakları 30 Mayıs 2013’e gelene kadar.

“Aslında başlarda bizim oralarda pek bir şey yoktu” diye girdi söze. “Öğrenciler kendi aralarında konuşurlarken haberdar oldum Gezi’de olup bitenden. Tabii bir ağaçla başlayan mevzunun bu noktalara geleceğini kestiremiyorum o an. Aferin çocuklar dedim. Yeşili koruyalım, sahip çıkalım. Hatta öğretmenleri olarak bu durumu derslere bağlayıp üniversiteye girmek için canla başla çalışan çocuklara motivasyon konuşması bile yaptım. Şehir planlamacılık kazanırsın, çok çalışır bakan olursun memlekete parklar bahçeler yaparsın diye. Kendi aramızda güldük eğlendik, hayallere daldık. Tabii bu kadar konuşunca merak ettim. Ders çıkışı kalktım Taksim’e gittim. İlk biber gazımı o gün aval aval ne olup bittiğini anlamaya çalışırken yedim. Sonraki günlerde Beşiktaş da mahşer yerine döndü. Savaşa gider gibi gidiyordum dershaneye. Gözde deniz gözlüğü, ağızda maske. Takınca polis kovalıyor, takmazsam ağzım burnum birbirine giriyor. Bildiğin rezillik. Sürekli nedenini bilmeden kaçarken buluyorum kendimi. Ara sokaklara giriyorum, apartmanların bahçe duvarlarından hoplaya zıplaya işe gidiyorum. Dersler devam ediyor etmesine ama sınıfın yarısı yok. Zaten aksırıp tıksırmaktan konuşmaya mecalimiz kalmamış. Herkesin elinde telefon olanı biteni takip ediyor. Dershane sahibi desen bildiğin tüccar. Adam ille de geleceksin diyor. Bazı öğretmenler haklı olarak tepki gösterdi. Altmış beş yaşında matematik öğretmeni var. Şimdi adam nasıl gelsin değil mi? Allah muhafaza kalpten gidiverir bir köşede. Tabii ben yeni başladığım için sesimi çıkartmadan gidip geliyorum. Zaten bu işi bulana kadar iki yıl beklemişim. Patronla tersleşip işten olmak da istemiyorum. O tarihlerde, sabah öğle akşam belli dozlarda biber gazımı alıp oturdum kıçımın üstüne. Sonra bir hassasiyet geldi bana. Üç sokak aşağıda gaz atılıyor, kokusunu alıyorum hemen. İster adrenalin de ister manyaklık. Hoşuma gitmeye başladı kokusu. Sonra ortalık duruldu ve hayat bir günde normale döndü. Neyse işte. Bana sorarsan o kadar biber gazı yiyince acı eşiğim yükseldi. Bir daha da normale dönmedi. Ağzına acı sürmeyen ben şimdi acı yemeden duramıyorum” diyerek konuşmasını bitirdiğinde Melek de ben de ağzımız bir karış açık Osman’a bakıyorduk. Sesi, ifadesi, mimikleri. Öğretmenlik günlerinden bahsederken ne kadar hayat dolu bir adama dönüşmüştü. Bu hali çok hoşuma gitti. Osman’ın öğretmen olması biber mevzusundan daha fazla ilgisini çekmişti Melek’in.

“Peki şimdi ne iş yapıyorsun?” diye hayal kırıklığıyla sordu. Kafasını kaldıran Osman derin bir soluk alıp, “Korsan taksiye çıkıyorum. Polise yakalanınca ceza, taksicilere yakalanınca da dayak yiyorum” dedi. Sustuğunda gözlerine çöreklenen hüzün pek de umut vaat edici değildi. Galiba Osman kendini öldürme konusunda ciddiydi.

“Hadi...” dedi. “Doyduysanız kalkalım. Usta gelmiştir artık.”

Osman ailesinin karnını doyurup eli ekmek tutan bir baba edasıyla ustaya hesap işareti yaparken ben de hemen elimi çantama attım. Osman eliyle beni durdurup “Sonra hesaplaşırız” dedi. Üstelemedim. Benim yüzümden giderayak onca zahmete girmiş, üstüne bir de kaza yapmıştı. Zaten sanayide karar vermiştim. Alanya’ya vardığımızda ona vaat ettiğimden fazlasını verecektim. İyi çocuktu, helali hoş olsundu.

Bozüyük’ümüz Güzel Memlekettir

Tamirhanenin kapısında belirdiğimizde bizi gören çırak arabanın altına eğilip “Geldiler usta” diye seslendi. Elli yaşlarındaki usta yatma tahtasıyla arabanın altından çıkıp çırağın yardımıyla ayağa kalktı. Yağa bulanmış ellerini kirli bezine sildikten sonra Osman’a elini uzattı. “Geçmiş olsun kardeşim.” Hemen ardından bize bakarak, “Size de geçmiş olsun yenge” dedi. Yine ses etmedim. Osman, “Sağ ol usta. Nedir günahımız?” diye arabayı işaret etti.

“Vallahi kaportada pek bir şey yok ama arabanın altı mahşer yeri. Nasıl oldu bu iş?”

Osman önce bize baktı sonra ustaya dönüp “Sorma uyuyakalmışım. Gözümü açınca virajı alamadım. Alttaki toprak yola düştük” dedi.

“İyi frene basmamışsın. Takla atardınız Allah korusun.”

“Vallahi ne yaptım hatırlamıyorum ama sonunda büyükçe bir taşı altımıza alıp öyle durduk.”

Usta, Sherlock Holmes edasıyla arabanın önünde şöyle bir dolandı. Ön sağ tekere tekme atıp “Buradan vurmuşsun demek. Darbeden rot eğilip direksiyon kutusunu kırmış” dedi.

“Yapma usta ya!”

“Vallahi ben değil sen yapmışın.”

Osman derin bir iç geçirip of çekti. “Ne olacak peki şimdi? Ne zaman çıkartırsın arabayı?”

Usta beresinin altından alnını kaşıyıp arabaya tekrar bir göz attı.

“Şimdi. Masraf çok. Sigortan var mı?”

“Var usta.”

“Güzel. O zaman önce bir eksper gelecek arabaya bakacak. Tampon iş değil onu iki dakikada oturturuz yerine. Dikiz aynası da öyle. Su radyatörü delinmiş devridaim etmiyor. Direksiyon kutusu da değişecek. E değiştikten sonra Allah’ın emri, araba tekrar rota girecek. Vallahi elimde iş yok. Akşama çıkar aslında ama...”

“Ama deme usta akşama gelip alalım arabayı. Daha yolumuz var.”

“Güzel diyorsun da olmaz. Alamazsınız.”

“E neden?”

“Parça yok. Şimdi yetkili servisi arayıp parça siparişi vereceğim. Bugünkü kargoya yetişse, yarın akşama doğru elimizde olur.”

“Ah be usta!”

Usta ellerini iki yana açıp “Vallahi ne diyeyim kardeşim, adım Hıdır elimden gelen budur. Ama sıkma canını. Şükret. Hayattasın nefes alıyorsun” dedi.

Tam da adamına söylemişti. Ne bilsin nefes aldıkça Osman’ın ciğerinin yandığını? Usta tüm neşesiyle devam etti.

“Bozüyük’ümüz güzel memlekettir. Pınarbaşı vardır bak çok güzel. Sekiz yüz yıllık çınar ağacı var orada. Şaka değil ha! Kovuğunu gör bir artı bir daire kadar. Orada bir et yersiniz su kenarında. Çayır çimen mis gibi doğa dersen Türbin’e gidersin. Sonracığıma. Atatürk Köşkü’nü gezersiniz. İntikam Tepe Şehitliği’ne gidip Kurtuluş Savaşı’nda şehit düşmüş atalarımıza bir Fatiha okursunuz. Zamanın nasıl geçtiğini anlamazsınız vallahi.”

İtiraf etmek gerekirse ustadan bozma tur rehberimizin programı ve onun küçük yer insanına has, memleketini sevdirme coşkusu hoşuma gitmişti. Zaten ne acelemiz vardı ki? Yolumuzu bekleyen yoktu. Ben annemi görmeyi, Osman da tahtalıköye yapacağı ziyareti bir iki gün daha geciktirebilirdi. Melek desen zaten fasulyendi, şimdilik bize tabiydi.

Sanayi fazla uzakta değildi. Bir taksi tutup merkeze indik. Osman canı sıkkın bir halde akıllı telefonuna bir şeyler yazarken “Kesin bir öğretmenevi vardır buralarda. Gece orada kalırız” dedi. Ama benim gözüm az ilerideki dört yıldızlı oteldeydi. Bozüyük gibi küçük bir yerde dört yıldızlı otel olmasına şaşırmıştım. Herhalde güneye direksiyon sallayan yolcular için han vazifesi görmesi için tasarlanmıştı. Hayatımda hiç otelde kalmamıştım. Hayalleri olmayan, çocukluğundan beri varlık içinde yokluk yaşayan bir mirasyedi olarak Bozüyük ekonomisine katkıda bulunmak için can atıyordum. Osman’a oteli işaret ederek “Burada kalalım” dedim. Melek’in gözleri parladı. Osman kaşlarını çatıp bana baktı. Ne gerek vardı şimdi? Dünya para isterlerdi. Hem tatile mi gelmişlerdi? Öğretmenevleri temiz pak güzeldi. Tüm samimiyetimle Osman’a baktım.

“Ben hiç otelde kalmadım.”

Osman’ın yüzünde şefkatli bir ifade belirdi. Bunu fırsat bilip koluna girdim. Duraksayıp şaşkın bir ifadeyle bana bakarken ben onu otele doğru sürüklemeye başlamıştım bile. Hem illa gerek mi olması gerekiyordu? Kırk yılda bir hovardalık etmek istemişim çok mu? Ben bozacı, şahidim Melek şıracı, Osman’ın ağzından girip burnundan çıktık ve sonunda onu ikna etmeyi başardık.

Resepsiyon görevlisi genç kızın tedirgin bakışları ayna vazifesi görünce hatırladım perişan yüzümü ve kanlı giysilerimi.

“Buyurun nasıl yardımcı olabilirim?” derken sanki bir otele değil de destursuz evinin salonuna girmişiz gibi bir tavır sergiledi. Bir yandan da dik dik otelin girişindeki ayakkabı cila makinesinde ağzı burnu yamulmuş spor ayakkabılarını temizleyen Melek’e bakıyordu. Ben Melek’i gergin bir gülümsemeyle yanıma çağırırken pek de hoş karşılanmadığımızı fark eden Osman tepeden bir tavır ve kendinden emin bir ifadeyle, “Bir trafik kazası geçirdik. Arabamız serviste. Tamir oluncaya kadar otelinizde konaklamak istiyoruz” dedi. Kızın tedirgin bakışları yerini mahcup bir ifadeye bıraktı.

“Ah çok geçmiş olsun. Normalde otele giriş saat ikide ama sizin için hemen uygun bir oda bulmaya çalışayım” dedi. Kız bilgisayarda odaların müsaitlik durumuna bakarken bizden kimliklerimizi istedi. Melek’in kimliği olup olmadığı konusunda bir anlık endişeye kapılsam da Melek büyük bir ciddiyetle örümcek adamlı cırt cırtlı cüzdanı çıkartıp görevliye uzattı. Kız kimliklere göz attıktan sonra Osman ve bana bakıp “Yalnız otelimiz evlilik cüzdanını şart koşuyor” dedi. “Yenge” olma konusunda sessizliğimi korumuş olsam da bu sefer Osman’a fırsat vermeden araya girdim.

“Bir yanlış anlaşılma oldu herhalde. Biz zaten iki ayrı oda istiyoruz” dedim ve alev alev olan yanaklarımın kızardığını hissettim. Allah’tan beni utandıran bu saçma kızarıklığı kamufle edecek mor bir elmacıkkemiğine sahiptim. Osman da mı kızarmıştı yoksa bana mı öyle gelmişti? Resepsiyon görevlisi kimliklerimizi ve oda anahtarımızı verdikten sonra “Bu arada akşama otelimizde bir düğün organizasyonu var. Gürültü olursa şimdiden kusurumuza bakmayın” diyerek bizi peşinen uyardı. Bir bu eksikti. Belli ki bütün gece kafamızda tepineceklerdi.

Osman hemen yanımızdaki odada kalacaktı. Kendime tam olarak itiraf edemesem de içinin karanlığına rağmen varlığı bende huzur ve güven duygusu uyandırıyordu. Ben önde Melek arkada odaya girdik. Sonunda hijyen anlayışımla örtüşen bir mekâna ayak basmanın mutluluğuyla gülümsedim. Odanın tamamı yeşil çiçek desenli bir halıyla kaplanmıştı. Pencerenin önünde küçük yuvarlak hatlı bir koltuk, hemen karşısında da bir kahve sehpası vardı. Sehpanın üzerine belki lazım olur da not alırız diye ufak bir not defteriyle kalem koymuşlardı. Koltuğun takımı sütlü kahve perdeler, üzeri armalı, yine aynı renkte yatak örtüleri ve yastıklar büyük bir uyum içerisindeydi. Dolabı açıp baktığımda tam da ihtiyacım olan şeyle göz göze geldim: Şifreli bir kasa. Altınlarımı ve paralarımı kasaya kilitledikten sonra deliksiz bir uyku uyuyabilirdim. Yan gözle Melek’e baktım. Yatağın en ucuna oturmuş eli kucağında, yabancı gözlerle etrafı inceliyordu. O sırada kapı çaldı.

“Kim o?”

“Oda servisi.”

İyi de bir şey istememiştim ki. Hiç tanımadığım bir adama kapıyı açacak değildim. Sonra birden Melek’in amcası geldi aklıma. Ya bizi takip edip izimizi bulduysa? Adam gırtlağıma sarılıp beni boğmaya çalışmış, bir de arkamızdan ateş etmişti. Belki de Melek’in telefonu vardı. Ya da Melek adamın telefonunu çalmıştı. Amca telefonum kayboldu demiş, operatör de adresimizi buluvermişti. Olmayacak iş değildi. Ben bunları düşünürken kapı tekrar çaldı. Kapıdakinin ısrarı sinirimi hoplatmıştı.

“Bir şey istemedik biz.”

“Efendim ayakkabılarınızı kapıda unutmuşsunuz.”

Ayakkabılarım ayağımdaydı ama Melek çoraplaydı. Bir anda yay gibi gerilen sinirlerim gevşedi. Melek’in delik çorabından patates gibi çıkan başparmağına baktım. Ona baktığımı fark edince utandı. Diğer ayağıyla delik çorabını sakladı. Gülümsedim.

“Odaya girerken ayakkabılarını kapıda mı çıkardın sen?”

Saf saf kafasını salladı. Şeytandı meytandı ama itiraf ediyorum o an çok tatlıydı. Kapıyı açtığımda görevli gitmiş, geriye koca dünyada bir başına kalan sahibi gibi, koridorda bir başına duran Melek’in pembe spor ayakkabıları kalmıştı.

“Hadi gidiyoruz” dedim Melek’e. Şaşkın gözlerle bana bakıp, “Ama daha yeni geldik” dedi.

“Katiyen olmaz. Bu halde uyunmaz. Önce gidip kendimize temiz kıyafetler alacağız.”

Melek’in yorgun gözleri bir anda heyecanla parıldadı. “Bana da mı?” diye sordu.

Paçaları kısalmış, kirden kalıplaşmış pembe kadife pantolonuna, bir zamanlar beyaz olan ama şimdi kirden rengi griye çalmış, kol ağızları eprimiş eski bluzuna baktım. “Evet. Sana da alacağız.”

Şimdi gözü değil bütün yüzü aydınlanmıştı. Melek yüzünde engel olamadığı bir gülümsemeyle bana bakarken, “Hadi önce tuvalete gir de yüzünü gözünü bir yıka. Sonra da çıkalım” deyip gizli kapaklı işlerimi yapabilmek için onu tuvalete yolladım. Kapı kapandıktan hemen sonra yanıma bir miktar para ayırdım. Geri kalanını ve altınları kasaya koyup hızla dolabın iç yüzündeki kasa direktiflerini okudum. Şifre belirleyin kısmına geldiğimde doğum tarihim ve okul numaram arasında takıldım kaldım. Doğum günlerinden nefret ettiğim için sonunda okul numaramda karar kıldım. Taşınabilir mal varlığımı kasaya kilitledikten sonra sonunda rahat bir nefes aldım.

Toksik Göbek Bağı

Reklam filmlerinde oynayıp yıldızımın bir anda parlayıp söndüğü kısa dönemi saymazsak kılık kıyafete pek düşkünlüğüm olmamıştı. Zaten o zamanlarda da benden ziyade annem heves ediyordu beni giydirip gelin bebeği gibi süslemeye. Eski Singer dikiş makinesinin başına oturup Burda dergisinin çocuk sayfalarından çıkarttığı patronlarla rengârenk elbiseler dikiyor, bir giydiğimi bir daha giydirmiyordu bana. Annem dikiş dikmeyi, adını ne zaman ansa şeytan görsün yüzünü dediği, teyzesi Firuzan’dan öğrenmişti. Dikiş dikmeyi severdi ama ona el veren teyzesi Firuzan’dan nefret ederdi. Öyle ki hâlâ aynı mahallede terzilik yapan teyzesiyle karşılaştığında kafasını çevirip yolunu değiştirirdi. Öldüğünde cenazesine bile gitmemişti.

Anneannem, annemi doğururken ölmüş. Küçücük bebekle bir başına kalan dedem kara kara ne yapacağını düşünürken aile büyükleri araya girerek dedemi baldızı Firuzan’la evlendirmeyi uygun görmüşlerdi. O zaman on beş yaşında mutlu bir yuva kurma hayalleri olan Firuzan, eniştesiyle evlenmeye yanaşmasa da aile büyüklerini ezip geçememiş, kaderine razı gelmişti. Firuzan, hem ablasını hem de hayallerini ondan çalan, hiç durmadan ağlayan, doymayan, uyumayan bu bebeği hiç sevmemişti. Annem onun kötü kaderinin can bulmuş haliydi sanki. Belki de o yüzden anneme hiç gün yüzü göstermemişti. Yıllar geçmiş, Firuzan dedeme bir erkek iki de kız evlat vermişti. Evlat sevgisi kalbine düştüğünde anneme tavırları bir nebze olsun yumuşasa da kendi çocuklarına verdiği sevgiyi annemden hep esirgemişti. Annem lanet yemiş, lanet içmiş, lanet giymişti. Sevgi nedir bilmemiş, öğrenmek de istememişti. Onu düşünen önemseyen kimse olmadığından mecbur kendini düşünüyordu sürekli. Varsa yoksa kendisiydi. Ezilmekten o kadar korkuyordu ki çareyi Kafdağı’na tırmanmakta bulmuştu. Güzelliğini bir adamla değil, tüm ülkeyle paylaşmak istiyordu. Nesi eksikti Aydan Şener’den, Hülya Avşar’dan? Önce yarışmaya katılacak sonra da filmlerde oynayacaktı. Ama teyzesi annemin güzellik yarışması seçmelerine katılıp mayolu poz verdiğini duyunca kıyameti kopartmış, o güne kadar kızına fiske vurmayan dedem, “Namusumu iki paralık ettin!” diyerek annemi eşek sudan gelinceye dek dövmüştü. Ama annemi yataklara düşüren babasından yediği dayak değil, seçmelere katıldığı yarışmadan gelen ret mektubu olmuştu. Yarışmadan umudunu kesen annem aklına yatan biriyle evlenmeye o gün karar vermişti. Kafdağı’na tırmanamamıştı belki ama mahallenin gözde bekârı, müteahhit Cevat Bey’in oğlu Hüseyin’le evlenerek beş katlı apartmanlarının en üst katına gelin gitmişti. Annem babamın hayatının aşkıydı, babam ise onun gözünde yaralarını sarıp, gücünü toplayacağı bir liman. Ne yapıp edip ünlü olacak, filmlerde oynayacaktı. Sesi de güzeldi. Kim bilir belki de bir gazinoda sahne alırdı. Ne var ki annemin dünyası hiç beklemediği bir anda aldığı haberle başına yıkılmıştı. Hamileydi. Babaannemin dediğine göre beni düşürmek için her yola başvurmuş ama başaramamıştı. Geceyle gündüz kadar farklı olsak da ikimizin de ortak bir noktası vardı. O annesinin hayatını, bense hayallerini çalmıştım. İşte bu yüzden hiçbir zaman çocuk doğurmayacak, nesilden nesile geçen, içimize zehir akıtan bu toksik göbek bağına kördüğüm atacaktım.

***

Sadece yirmi dört saat içerisinde başımdan geçen onca şeye rağmen, insanoğlunun her şeye ve her ortama hızla uyum sağlayabildiğinin canlı kanıtı olarak bir alışveriş merkezinde salına salına yürüyordum. Kirli kıyafetlerimiz fazlasıyla tekinsiz gözükmemize sebep olduğundan Bozüyük esnafını hayli tedirgin ettiğimizi söyleyebilirim. Daha ilk mağazadan içeri adımımızı atmadan karşımızda beliren tezgâhtar, hızla kapıya çıkıp mağazayla aramıza duvar örmüş, “Buyurun nasıl yardımcı olabilirim?” deme suretiyle bizi içeri almaya pek yanaşmamıştı. Kimseye laf anlatacak halim yoktu. Mahzuru yoksa alışveriş yapacağımızı söyleyip Melek’i elinden tuttuğum gibi ilk boşluktan yanlamasına daldım içeriye. Mikserden ayakkabıya geniş bir ürün yelpazesiyle yavru bir alışveriş merkezini andıran mağazada ihtiyacımız olan her şey vardı. Ben gözucuyla kıyafetlere bakarken Melek, elini kolunu nereye koyacağını bilmeden öylece dikiliyordu bir kenarda.

“Hadi gel önce sana bakalım” deyip çocuk reyonuna yöneldim. Pembe pantolonundan yola çıkarak pembe bir bluzu askıdan alıp Melek’e gösterdim. Melek biraz utana sıkıla “Ben aslında pembeyi pek sevmem” dedi. Belli ki üzerindeki pembe pantolonu birilerinin eskisiydi. “O zaman neye ihtiyacın varsa sen seç” dedikten sonra kendi işime baktım. Koluma taktığım alışveriş filesi pantolondan tişörte, çoraptan iç çamaşırına kadar bir kıyafet yumağıyla doldukça tezgâhtarın misafirperverliği de artıvermişti. Melek, astarı tül, siyah bir elbiseyle çekinerek yanıma geldi. Yol için uygun değildi ama ses etmedim. Demek ki heves etmişti.

“Bu kadar mı?” diye sordum. Kafasını salladı. Ayağındaki ayakkabılar bu elbiseye uymazdı. Ayakkabıyla çorap da alalım dedim. “Gerek yok” dedi ama benim içim elvermedi. Melek içine kapandıkça benim kesenin ağzı açıldı. Elbisesine uygun üzerinde yıldızları olan siyah bir külotlu çorapla, siyah babet seçtik bir de.

“Efendim anne-çocuk geceliklerinde iki al bir öde kampanyası var. Siz bir gecelik aldığınızda küçük hanımınki bedavaya geliyor.”

Bak bu hiç aklıma gelmemişti. Gece neyle yatacaktık otelde? “At sepete.” Gecelikti, kottu, kazaktı, iç çamaşırıydı derken mini bir dolap da Melek’e düzüp bir bavul kıyafetle mağazadan çıktık. Bavul derken öyle çok büyük bir şey değil. Kabin boylarda %50 indirim vardı. Fazla alışveriş yapmam ama indirimi, kampanyayı gördüm mü dayanamam. Paranın pulun yanında babaannemden bir de bu huy miras kalmıştı bana. Kendisi bedava kamyon lastiği bulsa belki lazım olur diye alıp eve getirecek cinstendi. Gazetelerin market eklerini biriktirir, indirime giren portakalı, peyniri ayrı bir keyifle yerdi. Harcamaya kıyamadığı paralarını hunharca yediğim için babaannem muhtemelen mezarında tersyüz olmuştu ama benim keyfim hiç olmadığı kadar yerindeydi. Para harcamak beni hafifletmiş, iyi gelmişti.

Otele dönüş yolunda bir anda Osman geldi aklıma. Giderken haber de vermemiştik. Hoş alışveriş merkezinin o kadar uzak olacağını kestirememiştim. Hemen geliriz diye de bir şey söyleme ihtiyacı hissetmemiştim ama otelden çıkalı neredeyse iki saat geçmişti. Tek tesellim o kargaşada ceketini benden almayı unutmuş olmasıydı. Silahı ceketin cebinde, ceket de bizim odada kalmıştı. Ama boynuna dolayacağı yatak çarşafları ve kendini atabileceği bir penceresi vardı. Felaket senaryoları kafamda dolanırken adımlarımı hızlandırdım. Otelin önüne geldiğimde rahat bir nefes aldım. Asayiş berkemaldi. En azından kendini camdan atmamıştı. Hızla merdivenleri tırmanıp Osman’ın odasının önüne geldim. Horultusu kapıyı delip bize kadar ulaşıyordu. Sesini duyunca rahatladım. Melek gülmeye başlayıp “Osman Abi pancar motoru gibi çalışıyor” dedi. Elimizde valizimiz sanki hiç derdimiz yokmuşçasına güle oynaya odamıza girdik.

Melek duşa girdiğinde Osman’ın ceketini elime aldım. Sol cebindeki silahın ağırlığını hissettim. Elimi içcebine sokup soğuk metal namlusundan tutup çıkarttım silahı. Hayatımda ilk defa dokunuyordum böylesine uğursuz bir şeye. Ürperdim. Banyodan gelen su sesi kesilince telaşla dolabı açıp lanetli aleti kasanın içine hapsettim. Üzerinde kendine beş beden büyük gelen bornozuyla yanıma gelen Melek’in akça pakça çocuk suratı ortaya çıkmıştı. Kirden kalıplaşmış yağlı saçları şampuanı görünce bir güzel kabarmış, bukle bukle uçları omuzlarına düşmüştü. Değişik bir güzelliği vardı. Kocaman kara gözlerini perdeleyen upuzun kirpikleri, topitop gibi şiş yuvarlak kırmızı ağzı, pembe yanaklarıyla şimdi gerçekten bir meleği andırıyordu. Mağazada Melek’in yanından geçerken çocuğunun elini sıkı sıkıya tutup ondan uzaklaştırmaya çalışan anneler onu bu halde görseler bırak kaçmayı yanağından makas bile alırlardı. Yeni geceliğini giyip aynada beğeniyle kendine baktı. Bana gülümseyip teşekkür ettikten sonra yorganı açıp yumuşacık yatağına yattı.

Özenle yapılmış yataklar, hediye paketi gibi katlanıp kuşağıyla fiyonk yapılmış bornozlar, küçük küçük şişelerde şampuanlar kremler. Bir fabrikadan çıkma üç kuruşluk kozmetik ve tekstilin kendimi böylesine değerli hissettirip mutlu etmesi değersizliğimi yüzüme vurup mutsuzluğumu katmerlemişti. Küçük bir yüz havlusunu sabunlayıp derimi yüzene kadar keseledim kendimi. Bedenim temizlendikçe içimin kiri dışa vurdu sanki. Bugüne kadar kimseye zararım dokunmamıştı. Herkese yaranmaya çalışan, patolojik bir iyi olarak sürdürmüştüm zavallı hayatımı. Peki gerçekten iyi bir insan mıydım? Yoksa varlığımı kanımı emmelerine izin vererek sürdürebilen bir zavallı mı? Hayır, kötü olan, yüzeye çıkan bu kir değil, onu kamufle etmek için kullandığım sözüm ona altın, özünde tenekeden kıymetsiz kalbimdi. Ben hiçbir zaman iyi bir insan olamamıştım. Sadece korkumdan herkese iyi davranmış ama artık yorulmuştum. Madem Tanrı her şeyi görüyordu, içimdeki pisliği kullarından saklamak nafile bir çabaydı.

Sıcak su beni iyiden iyiye mayıştırmış, kör gözümün bütün yükünü taşıyan sağ gözüm yorgunluktan ve uykusuzluktan yanmaya başlamıştı. Odayı dolduran gün ışığını kesip gözümü dinlendirmek için kalın kadife perdeleri kapadım. Oda zifiri karanlık olunca uyuduğunu zannettiğim Melek, “Abla biraz aralık kalsa olur mu?” diye sordu.

Güldüm. Mezarlıkta yatıp kalkan, amcasının canına kasteden ve beni polise gitmekle tehdit eden Melek demek karanlıktan korkuyordu. Perdeyi hafifçe aralayıp üzerimde yeni geceliğim yatağa uzandım. Ona doğru dönüp aralık perdenin arasından sızan ışıkla aydınlanan yüzüne baktım. O da dikkatle benim yüzümü inceliyordu. Hayatımız pahasına verdiğimiz mücadele istemeden de olsa bizi birbirimize yakınlaştırmıştı galiba. Amcası beni altına aldığında kaçabilirdi ama kaçmak yerine beni korumayı seçmişti. Tıpkı benim onu koruduğum gibi.

“O adam ne istiyordu senden?”

Bir iki saniye durdu sonra arkasını döndü.

“Parasını mı çaldın?”

“Hayır.”

“Nereye sakladın diyordu. Neyi sakladın o zaman?”

“Parayı.”

“Hani parasını çalmamıştın?”

“Onun parası değildi o. Benim paramdı.”

“Çalıştırıyor mu seni?”

“Selpağa çıkartıyor.”

“Peki okul?”

“Gitmiyorum.”

“Nereye sakladın peki parayı?”

Bana dönüp gözümün içine baktı.

“Ablama verdim. Kaçıp gitsin diye.”

Sustum. Hikâyenin devamını tahmin edebiliyordum. O an için daha fazlasını duymak istemedim. Onca sorunum varken bir de Melek ve ablası için üzülüp dertlenemeyecektim. Hem doğru söylediğinden de emin değildim. Üç kuruş için insan öz yeğenini gırtlaklayıp, elini kana bular mıydı? Ben susunca Melek tekrar bana döndü.

“Abla. Bence sen çok iyi birisin” dedi.

Bu lafı beni huzursuz etti. Nereden bilecekti ona aldığım kıyafetleri kirinden pisinden midem kalktığı için aldığımı, amcası olacak serseriye, yaşadığımı, nefes aldığımı hissetmek için bir sarhoşluk anında saldırdığımı. Cevap vermedim. Boş boş yüzüne bakmakla yetindim.

Şimdi sıra ona gelmişti. Dikkatle beni inceliyordu. Gözlerini yüzümde gezdirip sonunda kör gözüme park etti.

“Gözüne ne oldu?”

“Uzun hikâye” dedikten sonra arkamı dönüp yorganı sırtıma çektim.

“Acıyor mu?”

Yorganı üstümden atıp ayağa kalktım.

“Evet. Çünkü gözüme ışık geliyor” dedikten sonra aralık perdeyi kapatıp Melek’i de odayı da kendi zifiri karanlığıma gömdüm.

Bir Yıldız Doğuyor

Babaannem saçlarımı kestikten bir iki ay sonra annemin aktardan aldığı formüller sayesinde saçlarım beni annemin gözünde sevimli kılmaya yetecek derecede uzamıştı. Sapsarı küt saçlarıma, elbisemden artan kumaşlarla diktiği kafam büyüklüğünde kurdeleler takarak beni çekimden çekime peşinden koşturup duruyordu. Artık palazlanmıştım. Deneme çekimlerinden eskisi kadar korkmuyor, objektifin karşısında daha rahat davranıyordum. Okuldan sonra annem beni karşısına alıp uzun uzun çalıştırıyordu. Belli başlı pozlarım, farklı farklı bakışlarım vardı. Köpek yavrusu gibi masum, lunaparka giden çocuk kadar mutlu, balonu patlamış gibi üzgün, hortlak görmüş gibi korkulu. Uzun süre reklam filmi kapmayı başaramamıştım ama her nasıl olduysa “balonu patlamış çocuk gibi üzgün” baktığım fotoğraflarımdan biri, dönemin ünlü film yönetmeni Erkmen Erk’in eline geçmişti.

Bir sinema filmi için deneme çekimine çağrıldığımı öğrendiğim günün gecesinde gözüme uyku girmedi. Nereden çıkmıştı şimdi şu film işi? Elinde gazoz kameraya bakmaya benzemezdi ki. Babaannem saçlarımı hasta oluyorum diye kesse de pek fayda etmişe benzemiyordu. Beni saçlarım değil bu çekimler hasta ediyordu. Sabah uyandığımda ateşim yine 38’di. Annem hastalandım diye küplere bindi. Ama evdekilere hiçbir şey belli etmedi. Sağlık ocağının önüne geldiğimizde korkulu gözlerle anneme baktım. “Anne vallahi iyiyim. Ne olur iğne yaptırma!” desem de gözyaşlarım fayda etmedi.

Hemşirenin yaptığı kokteyl işe yaramıştı. Bir saate ateşim normale dönmüş, annemle birlikte yollara düşmüştüm. Otobüsle Taksim Meydanı’nda inip sora sora Beyoğlu’nun arka sokaklarında yer alan köhne binanın içine girdik. Binanın rutubet kokusu ve karanlığı beni ürkütmüştü. Sıkı sıkıya yapıştım annemin eline. Beş kat merdiven çıktıktan sonra kan ter içinde kalan annem nefesinin sakinlemesini bekleyip koluna aldığı bej rengi mantosunu tekrar omzuna attı. İkimize birden çekidüzen verip kapıyı çaldı. Eşikten adım attıktan sonra bambaşka bir manzara karşıladı bizi. Köhne binanın aksine ofisin içi oldukça şıktı. Kızıla çalan deri koltuklar ve maun mobilyalara pirinç zigonlar eşlik ediyordu. Duvarları da altın varaklı çerçevelerin içindeki film afişleri süslüyordu. Annem, en kibar tavrını takınarak sekretere Erkmen Erk’le randevumuz olduğunu söyledi. Kıpkırmızı rujuna uygun kırmızı Angora bir kazak giyen sekreter yüzümüze bile bakmadan Erkmen Bey’in bir işi çıktığını, biraz gecikeceğini söyledi. Oturup beklemeye başladık. Yarım saat sonra kapı çaldı. Annem kucağındaki dergileri masaya bırakıp yüzünde kocaman bir gülümseme heyecanla kapıya baktı ama kapıdan sapsarı uzun saçları fönlenmiş, benim yaşımda bir kız ve havalı annesi girince gülümsemesi onların rüzgârına kapılıp uçtu gitti yüzünden. Kız karşıma oturdu, annesi de yanına. Gözümü kızdan alamadım. Çok güzeldi. Bakışlarımı yakaladığında gözlerini devirerek derin bir iç geçirdi. Küçük bir kibir topu gibiydi. Belli ki benden daha tecrübeliydi. Yüzüm asıldı. Başımı önüme eğdim. Sonra kapı tekrar çaldı. Annem heyecanla doğrulsa da bu sefer de yanlış alarmdı. Kızıl saçlı küçük sevimli kız ve dedesi içeri girdiğinde annemin canı daha da sıkıldı. Okumadığı derginin sayfalarını hızla çevirmeye başladı. Ofiste geçen iki saat boyunca kapı tam üç kez daha çalınarak annemi tekrar tekrar hayal kırıklığına uğrattı. Öğle yemeği siparişi getiren dönerci dışında iki sarışın kız daha ofise girerek şansımı iyiden iyiye yitirdiğimi hissettirdi. Saat akşamüzeri dörde doğru Erkmen Beyler sonunda ofisi teşrif etti. Hız kesmeden odasına doğru ilerlerken yüzümüze bile bakmadan sekretere çok az vakti olduğunu, kızları bir an önce sırasıyla içeri göndermesini buyurdu. Beklemekten ateşim çıkmış, yanaklarım kızarmış, gözlerim de çakmak çakmak olmuştu. Sekreter adımı okuyunca annemin peşinde ağır adımlarla içeri yürüdüm. Annem adamla sohbet açmaya çalışsa da Erkmen Bey mesafesini koruyarak bana döndü ve kaç yaşında olduğumu, daha önce kamera tecrübem olup olmadığını sordu. Annem ballandıra ballandıra reklam filmlerindeki performansımdan, yorulmadan üst üste yaptığım tekrarlardan ve kameranın beni ne kadar çok sevdiğinden bahsetti. Annem konuşurken Erkmen Bey’in gözü bendeydi. Film bebekken yetimhaneye bırakılmış çok zeki bir kızla öğretmeni hakkındaydı. Elime bir kâğıt parçası tutuşturup bir iki cümle okuttu. Ardından hüzünlü bir ifade takınmamı istedi. Annem soluğunu tutmuş beni izlerken istenilenleri bir bir yaptım. Hatta hüzünlü bakışımı bir iki damla gözyaşıyla taçlandırdım. O kadar hasta, yorgun ve gergindim ki bıraksalar sabaha kadar ağlardım. Erkmen Bey yanındaki kadınla bakıştıktan sonra notunu aldı ve bize teşekkür etti.

Annem günlerce telefonun başından ayrılmadı. Telefon geciktikçe annemin tadı kaçmaya başladı. Verilen metni güzel okuyamamıştım. Öyle robot gibi kâğıttakini okuyarak mı rolü kapacaktım? Ben bu kafayla gidersem bir baltaya sap olamazdım. Ağzımla kuş tutsam anneme yaranamayacağımı o gün bir kez daha anladım. Doğduğum günden beri içime ektiği yetersizlik tohumları filizlenmeye, zehirli bir sarmaşık gibi tüm benliğimi sarmaya galiba o yıllarda başlamıştı. Tam da umudumuzu yitirmişken annem beklediği telefonu aldı. Önce nefesini tutup dinledi, ardından yüzünde güller açtı.

“Tabii Erkmen Bey. Bizim için çok gurur verici. Kızım diye demiyorum ama inanın çok yetenekli. Pişman olmayacaksınız. Bugüne kadar kısacık reklam filmlerinde kendini pek gösteremedi tabii. Hoş reklam yönetmenleriyle siz bir misiniz? Oyuncuyu doğru oynatmak biraz da yönetmenin işi. Öyle mi? Demek siz de reklam çekiyorsunuz. Ne güzel. Tamam o zaman çekim tarihi için sizden haber bekliyoruz. Yok yok hiç merak etmeyin. Kilo almaz. Siz isteyin boyu bile uzamaz. Çok çok memnun oldum. Hayırlı akşamlar.”

Annem konuşmamış melodik ses tonuyla adeta bülbül gibi şakımıştı. Babaannem elin adamına bu kadar kırıttığı için ona ayıplayarak baktı. Ne gerek vardı bunca alkışa tezahürata? Evli bir kadının elin adamıyla bu kadar konuşması yakışık alır mıydı? Ama asıl hazmedemediği rolü kapmamdı. Annemin canını acıtmak için saçlarımı besleme gibi kesen babaannem kendi bacağına sıkmıştı. Kısa küt saçlarım filmde canlandıracağım yetimhane çocuğu için tam da olması gereken boydaydı. Annem babaannemi hiç umursamadı, telefonu kapattıktan sonra önce bir çığlık attı ardından bana sıkıca sarıldı. Ben ne olduğunu anlamadan annemin kollarında dönerken “Başımıza talih kuşu kondu” diyerek kahkahalar atıyordu. Annem hep böyleydi. Haletiruhiyesi çevresinde olan bitene göre ya en dipteydi ya da yıldızların tepesinde.

Beni yere indirdiğinde coşkusunu dizginleyip boyunu boyuma, sesini de ciddi tona ayarlayıp omuzlarımdan tuttu.

“Bana bak Ahu. Bundan böyle bu filmle yatıp bu filmle kalkıyoruz. Filmin çekilmesine daha iki ay var. Öyle sokaklarda oyun moyun yok artık. Yara bere olmayacaksın, güneşten yanmayacaksın, kilo almayacaksın. Eğer bu işi kotarırsan bir daha sırtın yere gelmez kızım.”

Babaannem bu lafa çok bozulmuştu. Sırtı yere gelmez de ne demekti? Bugüne bugün neyimiz eksikti? Bulaşık makinesi bile son modeldi. Gören de kıçımız açıkta geziyoruz sanırdı. Hoş şöhret uğruna annem kıçımı da açardı. Buradaki “kıç” vurgusu zamanında mayolu poz verip güzellik yarışması seçmelerine katılan anneme gelmişti. Babaannem söylenerek odasına doğru yollanırken annem arkasından bağırdı.

“Yok Naciye Hanım kıç açmak şöhret olmaya yetmiyor. Yetseydi bu evde ömrümü çürütmezdim” dedi. Şimdi düşünüyorum da galiba annem babaannemin dediği gibi biraz edepsizdi. O küçücük yaşımda ben bile ayıplamıştım bu söylediğini.

Bir sinema filminde rol alacağım haberi kısa sürede mahalleye yayılmış, daha film çekilmeden popülaritem bir kat daha artmıştı. Büyük sınıflardan kızlar bile teneffüslerde gelip gözucuyla bana bakıyorlar, sınıfımdakilerse benim en yakın arkadaşım olmak için birbirleriyle yarışıyorlardı. Oğlanların ilgisi de hep üzerimdeydi. Bir keresinde veznedarın oğlu Burak, dansa davet oynarken sırf beni etkilemek için dizlerinin üzerinde kayıp dizkapaklarını bile kanatmıştı. Kısa sürede burnum da yıldızım kadar yükseklere tırmanmıştı. Kimseye pas vermiyordum ama yine de bakkalın oğlu Efe’nin ilgisi hoşuma gidiyordu. Arı Maya silgisine uçlu kalemiyle delikler açıp kalp yapmış, yanımdan geçerken sıramın üzerine bırakıp kaçmıştı. Bu olaydan birkaç gün sonra çantamdan pembe bir kâğıt çıktı. Bir dönemin popüler çikolata reklamındaki gibi “Seni seviyorum” yazan kâğıttaki “e” harfleri çikolata paketinden kesilip tek cümlelik aşk mektubuna yapıştırılmıştı. Okul çıkışı gözlerim Efe’yi aradı. Ama Efe çoktan kendini bahçede diğer sınıfla yaptığı maça kaptırmıştı. Belki de mektubu Efe değil, benim uğruma dizlerini paralayan Burak bırakmıştı. Okul çıkışı çantamı toparlayıp eve doğru yola koyulduğumda biri arkamdan seslendi. Geri dönüp baktığımda Osman’ı gördüm. Osman yanıma geldiğinde yüzünde de bakışlarında da bir farklılık vardı. Önce yanakları kızardı ardından elini ceketinin içcebine attı ve bana “e” harfleri eksik çikolata paketini uzattı. Ben ne diyeceğimi şaşırmış büyük bir hayal kırıklığıyla Osman’a bakarken o tek kelime etmedi ve yanımdan koşarak uzaklaştı. Midyecinin oğlu Ezik Osman bana âşıktı. Vicdanım da benim gibi büyüme çağında olduğundan bu haber kısa sürede tüm okula yayıldı. Aslında Osman’la alay etmek değildi niyetim ama beni kendine denk görmesine biraz gücenmiştim. Önce Fulya’ya ardından Pelin’e söyledim. Bu kadar eğleneceklerini pek akıl edememiştim. Osman bütün okulun alay konusu olmuştu. Takip eden günlerde Osman okula gelmedi. O dönem çalıştığı tüpçüye de uğramadı. Bir gün babası Halim Amca sokakta avare avare dolaşırken gördüğü Osman’ı yaka paça okula getirdi. Müdür muavini Osman’ın üç gündür okula uğramadığını söyleyince sinirlerine hâkim olamayan babası “Ulan eşekoğlueşek, ben sen sokak iti ol diye mi sabahlara kadar bar köşelerinde midye satıyorum?” diyerek okulun ortasında Osman’a okkalı bir iki tokat patlattı ama hırsını alamadı. Çocuklar toplanmış olan biteni izlerken öğretmenler araya girip Osman’ı babasının elinden zor aldı. Müdür muavini Halim Amca’yı kolundan tutup teskin ede ede okuldan çıkartırken Osman buz kesmiş bir halde bana bakıyordu. O bakış aklıma geldiğinde hâlâ kaçacak delik ararım. O gün de kendimi okulun tuvaletine kapatmış, zil çalana kadar dışarı çıkmamıştım. Sonraki günlerde Osman okulu hiç aksatmadı ama pırıl pırıl gözlerine inen o puslu ifade gözbebeklerinden bir daha hiç kalkmadı. Şimdi düşünüyorum da Osman’ın bana olan o çocukça, masum aşkı, ikimizin de hayatındaki felaketler zincirinin ilk halkasıydı.

Sen Onu Yetmişlik Yap Dayı

Osman otel odamızın kapısına geldiğinde saat akşam yediye yaklaşıyordu. Bir örnek ay dedeli ve ayıcıklı geceliklerimizle Melek’le beni karşısında gördüğünde hiç beklemediği bu fotoğraf karşısında boş gözlerle bize bakıp “Şaka mısınız siz?” diye sordu.

“Efendim?”

“Gecelikleri diyorum. Komik olmuş böyle ikiniz de fayton atı gibi giyinince. Otelden mi verdiler?”

“Ne münasebet gidip kendimiz aldık.”

“Nereden?”

“E alışveriş merkezinden.”

“Ne ara alışveriş merkezi buldunuz da gittiniz?”

Yüzündeki gevşek gülümseme sinirime dokunmaya başlamıştı. Terslenerek, “Ben anlamadım sorguya çekmek için mi geldin kapıya? Gittik aldık işte bir şeyler Allah Allah!” dedim.

“Tamam canım üstünüzde paralansın. Ben acıktım da siz ne durumdasınız diye sormaya geldim” derken hâlâ gözucuyla ikimize bakıp gülmemek için kendini zor tuttuğunu fark edebiliyordum.

“Açız!” dedim sinirle.

“İyi tamam aşağıda bekliyorum o zaman” deyip bize son bir bakış attı.

“Bu arada ceketi alabilir miyim?”

Kısa bir an göz göze geldik. Hemen ardından dolabı açtım ve ceketi askıdan alıp Osman’a uzattım. Ceketi aldığı gibi fark etti içindeki eksikliği. Ceplerini karıştırma zahmetinde bile bulunmadan elini uzattı.

“İçindeki emaneti de alayım lütfen.”

“Onu veremem. Kusura bakma.”

“Ne demek veremem?” deyip güldü, hemen ardından ciddileşip “Hadi Ahu, canımı sıkma da ver şunu” dedi.

“Ya Allah Allah! Kovboy musun polis misin? Şimdi burada yemeğe giderken niye ihtiyacın olsun ki böyle bir şeye?”

İç geçirip kafasını uzatıp yatakta bağdaş kurmuş televizyon izleyen Melek’e baktı. “Merak etme kasada kilitli. Söz veriyorum Alanya’ya varınca veririm sana.”

“Saçmalıyorsun gerçekten. Çocuk musun sen?”

“Lütfen Osman!” derken sesim de bakışlarım da değişmişti.

Uzun uzun baktı yüzüme.

“Peki, aşağıda bekliyorum” dedikten sonra parmağına taktığı ceketini omzuna atıp yaylana yaylana gitti. Açıkçası Osman’ı bu kadar kolay ikna etmeyi ummuyordum. Bu çocuğun üzerindeki ölü toprağı yavaş yavaş kalkıyor muydu yoksa bana mı öyle geliyordu?

Tuvalette üstümü giyinip dışarı çıktığımda Melek hâlâ geceliğiyle yatakta oturuyordu.

“E hani giyinmemişsin?”

“Abla ben gelmesem.”

“E acıkmadın mı?”

“Acıkmadım. Hem oda çok güzel. Televizyon da var.”

Aslında Melek’i odada yalnız bırakmak pek işime gelmiyordu. Hoş, kasayı da yerinden söküp götürecek hali yoktu ya. Belli ki ayağını uzatıp bir günlüğüne de olsa bu lüksü sonuna kadar yaşamak istiyordu. En kötü kaçardı, o da canıma cakcaktı. Polise de gitse kime neyi kanıtlardı?

“İyi madem. Ama sakın ortalıkta dolanma. Kapıyı da kimselere açma.”

Aynanın karşısına geçip bileğimden çıkardığım lastik tokayla saçlarımı toplayacakken Melek bana bakıp “Keşke toplamasan. Açık daha güzel” dedi. Ne yalan söyleyeyim sarı dalgalı saçlarım omuzlarıma döküldüğünde ben de kendimi beğeniyordum ama galiba fazla göze batmak istemediğimden saçlarımı sıkı sıkıya tepemde toplamayı tercih ediyordum. Allah muhafaza birileri sarı saçlarımın dalgasına kapılıp yüzüme bakar da olmayan gözümün boşluğunda boğulup kalbimi kırar diye korkuyordum galiba. Bir tek Ali’nin emlakçıyı kapatıp ağır ağır merdivenleri tırmandığı saatte, çöpü kapıya koyarken salıveriyordum saçlarımı. Torbayı bağlamak için eğiliyor, çöpe değmesin diye elimin tersiyle bir sağ yana bir sol yana savuruyordum saçlarımı ama nafile. Ali benim kör gözümün boşluğunda boğulamayacak kadar meşguldü. Hep dertli hep tasalı. Kafasında bin bir düşünce merdivenleri tırmanırken bırak açtığım saçlarımı beni bile fark etmiyor, “İyi akşamlar...” diyen titrek sesimi dahi duymuyordu. Ali aklıma düştüğünde kalbime bir ağrı saplanıyordu. Ah Ali şimdi kim bilir hangi metal yatakta, hangi adli tıp uzmanın elinde parça pinçik ediliyordu.

Tek başıma lobiye indiğimde asansöre binip geri kaçmak istedim. Mahşer yeri gibiydi resepsiyon. Lüle lüle yaptıkları favorileri yanaklarını süsleyen pullu payetli kadınlar, saten kravatlı adamlar. Oradan oraya koşuşturan ana babalarının kopyaları takım elbiseli oğlanlar, büyümüş de küçülmüş kızlar başımı döndürdü. Alkışlar eşliğinde içeri giren gelinle damat da bu kalabalığa tuz biber ekti. Bir düğünümüz eksikti. Şimdi bunlar bütün gece davulunu zurnanın dibine vurur bize sabahı ettirmezlerdi. Osman da kalabalıktan bunalmış kendini dışarı atmıştı.

Beni tek başına beklemediğinden etrafa bir göz atıp, “Melek yok mu?” diye sordu.

“Aç değilmiş. Odada oturmak istedi.”

“Bilmediği yer, korkmaz mı tek başına?”

Gözlerimi devirip alaylı bir gülümsemeyle baktım Osman’a:

“Melek?”

“O da doğru, seni beni cebinden çıkartır mübarek” deyip güldükten sonra kafasıyla karşı sokağı işaret etti.

“İleride bir kebapçı varmış uyar mı sana?”

Kıymayla olan teşrikimesaimden sonra et görmek istemiyordum ama fazla seçeneğimiz olmadığını düşünüp, “Olur...” dedim.

Sokaklarda kimsecikler yoktu. Sanki bütün ilçe bizim oteldeki halaya girmiş bir Allah’ın kulu kalmamıştı etrafta. Yol boyunca gördüğümüz tek canlı minnacık yavrusunu dişlerinin arasına kıstırmış güvenli bir delik arayan sarmandı. Bizi görünce bir an paniklemiş sonra da fişek gibi yavrusuyla birlikte bir apartmanın kömürlüğünden içeri atlayıvermişti.

Duvarları lambri kaplı kebapçı da sokaklar gibi bomboştu. Bıyıkları nikotinden sararmış elli yaşlarında bir garson yukarıda asılı duran televizyona gözünü dikmiş haber bültenini izliyordu. Bizi görünce televizyonu kapattı. İsteksizce yanımıza geldi. Ters duran servis tabaklarımızı açtıktan sonra bardaklarımıza su doldurdu. Belli ki o gün erken eve gitmesine engel teşkil ettiğimizden biraz canı sıkılmıştı. Yüzümüze bile bakmadan bir çırpıda mönüyü ezbere söylemeye başladı. Adamın söylediklerini aklımızda tutamadığımızdan Osman “Dayı sen ortaya karışık bir şeyler hazırla işte” deme suretiyle garsonu da bizi de kurtardı. Garson mutfağa yönelmişti ki şeytan dürttü beni. Belki de babaannem bana selam göndermişti. Garsonun arkasından seslendim ve ölmüşlerin ruhuna bir otuz beşlik sipariş ettim. Osman da en az garson kadar şaşırmıştı bu isteğime. Kısa bir an durup bana baktıktan sonra garsona döndü ve “Sen onu yetmişlik yap dayı” diyerek gecenin fitilini ateşledi.

“Tek mi duble mi?” diye sordu Osman. Fark etmez dedim. Üzerinde Boğaz çizimi olan rakı kadehinde, köprünün ayağında müsait bir yerde durmayı uygun gördü Osman. Su koyacaktı istemedim. “Sadece iki buz” dedim. Kısa bir an şaşkınlıkla süzdü beni. Ardından dayanamayıp, “Sert çıktın” dedi.

Nereden bilecekti dertlerimi, günahlarımı sulandırmayıp bir yudumda unutmak istediğimi? Yalandan gülümsemekle yetindim. İkimiz de bir süre hiç konuşmadan kadehlerimizi tokuşturup karanlık sokağı seyre daldık. Anasonun tadı ağzımın içini kaplarken kokusu beynimin derinliklerinde kimsenin bilmediği görmediği bir anıya sürükledi beni.

***

Geçtiğimiz kıştı. Sabahın ikisinde su içmeye kalktığımda kapının önündeki patırtıyı duyup hırsız korkusuna kapının kilidini kontrole gitmiştim. Kapı deliğinden baktığımda gördüm Ali’yi. Bir omzunu duvara yaslamış, ağır ağır merdivenleri çıkmaya çalışıyordu. Bir iki sendeleyince düşecek diye korkup kapıyı açtım. Diz yapmış gri eşofmanımla karşısına çıkmam hiç iyi olmamıştı ama o kadar sarhoştu ki kesin sabaha hatırlamazdı. Ayık kafa beni görmeyen Ali nasıl olduysa sarhoş kafa beni fark etmişti. “Ooo Ahu Hanımlar da buradaymış” diyerek beni selamlamak için reverans yapmak istedi ama başını öne eğdiğinde dengesini kaybedip iki seksen ayaklarımın dibine uzanıverdi. O an bana bir güç geldi. Dağ gibi adamı bir hamlede kaldırıp kolunu omzuma attığım gibi usulca kapıyı kapattım ve başladım merdivenleri çıkmaya. Ali’nin dairesinin önüne geldiğimizde Ali anahtarını çıkartıp bana uzattı. Kapıyı açıp onu içeri sokacakken duvara yaslanıp uzun uzun süzdü beni.

“Sen aslında iyi bir kızsın Ahu, millet göt olmuş, sen sen ol ite köpeğe bulaşma” diye kendi üslubunca teşekkürlerini sundu. Kendini kaba et kategorisine mi yoksa it köpek bandına mı uygun gördüğünü çıkaramasam da beni kendinden korumaya çalıştığını anlamıştım. Ama bilmediği bir şey vardı. Ben gözümü çoktan karartmıştım.

Otuz yaşına yaklaşmama rağmen gönül ilişkileri konusunda oldukça zayıftım. Bir iki flört dışında gönlümü de kimseye kaptırmamıştım. Sanırım hayatta kimseyi sevmemenin verdiği bir kalp sakatlığıydı benimkisi. Ne sevmeyi biliyordu kalbim ne de sevilmeyi. Sonunda da kullanmaya kullanmaya bedenim onu gereksiz bulmuş olacak ki kalbimi felç etti. Hoş zaten istesem de kiminle nerede tanışacaktım? Galiba ben kendimi de başkalarıyla tanıştıracak kadar çok sevmiyor, kendime kefil olamıyordum. Ama Ali başkaydı. Ona hissettiğim şey aşktan daha anlamlıydı. İçimdeki isyanın, bastırdığım tüm duyguların vanasını açacak güç sanki bir tek onda vardı. Onun bu tekinsiz halleri korkutmak bir yana mıknatıs gibi beni kendine çekiyordu.

Ev, bekâr bir adam için fazlasıyla düzenliydi. Demek giyimine kuşamına gösterdiği özeni evine de gösteriyordu Ali. Kendini koltuğa bırakıp elini yastığa vurup beni yanına çağırdı. Tereddüt etmeden oturdum yanına. Telefonuna uzanıp bir şarkı açtı. Ebru Gündeş “Ben yoruldum hayat, gelme üstüme, diz çöktüm dünyanın namert yüzüne” diye şarkıya girince “Hey yavrum hey!” diye küçük bir nara attı. Sonra da içeri gidip bir şişe Kulüp rakısı iki de çay bardağıyla yanıma geldi.

“Bu gece içeceğiz Ahu Hanım!”

İtiraz etmeden doldurduğu bardağı elinden aldım ve tıpkı onun gibi susuz buzsuz içmeye başladım. Ali’nin ateşi mi yoksa sıcak rakı mı içimi daha çok yaktı emin değilim ama bütün bedenim alev aldı. Şarkı bitti. Ali telefonu bana uzatıp “Şimdi sen seç bir tane” dedi. Telefonu elime aldım. Ben şarkımı seçerken Ali biten içkilerimizi yeniledi. Önce kemanlar duyuldu, üflemeliler kulağımıza çalındıktan hemen sonra sıra kanuna geldi. Ali anlamıştı şarkıyı, gözlerimin içine dikti gözlerini. Ben bittim ama şarkının girişi bitmek bilmedi. Sonunda Ebru Gündeş gürül gürül sesiyle şarkıya girdi ve “Kalbimdeki derdine derman olmaya geldim, sakın artık üzülme sende kalmaya geldim” diyerek ağzımdaki baklayı çıkarıverdi. Ali kadehini kadehime vurdu. Artık elim kolum tutmuyordu. Bir dikişte bitirdim kadehimi. Ali de beni takip etti. Beni kendine çekip elini yüzümde gezdirdi. Şarkı bitti. Ev şimdi çok sessizdi. Uzun uzun olmayan gözüme baktı, sonra yüzünü yüzüme yaklaştırdı. Bıyıklarını dudaklarımda hissettim. Nefesinin anasonla karışık nikotin kokusu içtiğim iki kadeh sek rakıdan daha sert geldi. Beni kendine çekip koltuğa uzandı. Kafamı göğsüne yasladı. Usul usul saçlarımı okşarken parmakları yavaş yavaş hareketsiz kaldı. Sadece birkaç dakika içinde Ebru Gündeş’in gürül gürül sesinin yerini Ali’nin yeri göğü inleten horlaması aldı. Bir iki saniye kıpırtısız yattım göğsünde. Önce ter bastı sonra midem bulanmaya başladı. Rakı değil beni Ali çarptı. Yanından kalkıp koltuğun köşesinde duran battaniyeyi üzerine örttüm. Bir süre öylece oturup Ali’yi izledim, ardından da parmaklarımın ucunda yürüyerek evden çıktım. Bizim dairenin önüne geldiğimde anahtarımı yanıma almadığımı hatırladım. Gerisingeriye yukarı çıktım. Defalarca zile bastım ama Ali’yi uyandıramadım. Saman alevi gibi parlayan cesaretim beni terk ederken özgüvenimi de yaktı, yıktı, kül edip beni terk etti. Apartmanın soğuk taş merdivenlerine kıvrıldım. Sızmışım.

Sokağa giren ekmek kamyonunun sesine uyanıp dışarı çıktım. Bakkalın önüne bırakılan kasalardan bir ekmek alıp kapıyı çaldım. Babaannemin sorularını cevapsız bırakıp kendimi odaya kapattım. Bir iki gün sonra Ali merdivenleri çıkarken çöpü çıkarttım ve onu görünce anladım. Ali sehpasında duran boş bardağın sahibini belli ki hatırlamıyor, bardağa kimin dudağının değdiğini de pek umursamıyordu.

***

Ben kendi düşüncelerime dalmış dertli dertli çatalımla haydariye yollar çizerken yüzümdeki ifade Osman’ı endişelendirmiş olacak ki “İyi misin sen?” diye sordu. Kafamı hayır manasında iki yana sallayıp Osman’a baktım.

“Ya sen? Sen iyi misin?”

“Benim normalim kötü zaten. O yüzden Allah bereket versin en azından rakı içip kafamı dağıtıyorum buna da şükür” dedi. Ardından da sinirleri bozulduğu belli gülmeye başladı.

“Komik olan ne?”

“Halimize bak.”

“Ne varmış halimizde?”

“Ne mi var? Mesela otel odasında bıraktığımız on iki yaşında bir çocuk var. Sonra o çocuğun arkamızdan silah sıkan azılı bir amcası var. Kanun var hukuk var. Çocuk kaçırmaktan aranma ihtimalimiz var.”

“Amcasının polise gideceğini hiç sanmıyorum. Hem yarın arabayı alırsak akşama kalmaz annesine teslim ederiz Melek’i.”

“Çok rahatsın.”

“Sen de fazla karamsarsın.”

“Karamsar mı? Bence gayet iyi idare ediyorum.” Masaya doğru eğilip yüzünü bana yaklaştırdıktan sonra sitemkâr bir ifadeyle, “Bilmiyorum farkında mısın ama ölü olmam gereken bir zaman diliminde, hiç bilmediğim bir şehirde, seninle oturmuş rakı içiyorum” dedi.

“Gerçekten benimle rakı içmek yerine ölü olmayı mı tercih ederdin?”

“Alınma ama evet” derken gülüşü dudak kenarlarından kanatlanıp uçuverdi.

“Yok canım ne alınacağım?” desem de aslında biraz bozulmuştum.

“Siz arabaya gelmeseydiniz şimdiye her şey bitmiş olacaktı.” Dertli dertli gözlerimin içine baktı.

“Kendini öldürmek ne kadar zor biliyor musun? Silahın emniyet kilidini açıp namluyu ağzına sokmak, o metalin tadını alınca öğürmek, başparmağını tetiğe takmak ve dakikalarca o halde beklemek. Hazırdım. Cesaretimi toplamıştım. Şimdi hop sil baştan.”

“İntihar mektubu yazdın mı?”

“Yok hiç aklıma gelmedi. Gelseydi de yazmazdım zaten. Bana ne arkamdan ne düşünürlerse düşünsünler. Ölü olmanın en güzel tarafı, artık milletin ne düşündüğünü düşünmeyecek olmak bence.”

“Ölmeden olmaz mı? Kimseyi düşünmeden, önemsemeden. Sadece kendin için yaşanmaz mı?”

“Olur tabii ama yavan olur. Sen yapabilir misin?”

“Çabalıyorum. Bence sen de deneyebilirsin.”

Kafasını iki yana sallayıp, “Yaşamak tamzamanlı kölelik, angarya, sanki ayaklarımın her gün geri geri gittiği, hiçbir zaman yapmak istemediğim bir iş gibi. Bu hep böyleydi, hiçbir zaman da değişmedi. Hayatıma giren herkes parça parça yedi beni. Her gün bir yerim eksik uyanmaktan sıkıldım, yoruldum. Ben istifa ediyorum. Doğdu Osman/Yaşadı Osman/Öldü Osman/İlahi Osman...” deyip gülümsedi.

“Ümit değil miydi o?” dedikten sonra göz kırptım gören gözümle. Ergenliğim Ümit Yaşar Oğuzcan şiirlerini okuyarak geçmişti. Bu da en sevdiklerimden biriydi. Kafası iyiden iyiye güzelleşen Osman “Ama çok güzel dememiş mi?” deyip rakısından bir yudum alıp uzun uzun baktı karanlık sokağa. Ne kadar da net ve kararlıydı. Sallanıp yuvarlanmadan, ağlayıp sızlamadan nasıl da güzel anlatmıştı derdini. Kadehini kadehime vurdu. Rakımı içmeden önce kadehim havada yüzüne baktım.

“Yani diyorsun ki eksile eksile ölmek, yok olmayı beklemek yerine yekpare gitmek istiyorum eninde sonunda gideceğim yere.”

Hoşuna gittiği belli gülümsedi. “Şiir gibi oldu bu.”

“Şiir zaten...” deyip gülümsedim.

“Güzelmiş. Kimin?”

“Benim.”

“Şiir yazdığını bilmiyordum.”

“Hakkımda ne biliyorsun ki?”

Meydan okurcasına baktı yüzüme:

“Çok değil, sadece her sabah sekizde bakkaldan ekmek aldığını, pazartesileri pastanede çıkan talaş böreğine bayıldığını, pencerenin önünde tek ayaklı bir martı beslediğini, bir de mutsuz ve yalnız bir hayat yaşadığını” dedi ve sustu.

Acınası hayatım Osman’ın ağzından masaya dökülürken boğazıma bir yumru oturdu. Dondurmalı salep hissi bırakmıştı söyledikleri. Birisi tarafından önemsendiğimi hissetmek içimi ısıtırken, gözüme sokulan zavallı hayatım yüzünden kalbim buz kesmişti. Bu kadarcıktım işte. Ne bir eksik ne bir fazla. “Hayır mutsuz değilim! Yalnız hiç değilim!” diye savunmaya geçmek istesem de sustum. Çünkü ikimiz de biliyorduk gerçekleri. Şu an hayattaki tek motivasyonumun anneme verdiğim helalliği geri almak olduğunu, onu da peşimden bu yüzden sürüklediğimi bilseydi herhalde garsondan benim için bir büyük daha isterdi. Osman ne kadar sarsıldığımı fark etmiş olacak ki ağır havayı dağıtmak için “Ama şiir yazdığını atlamışım” deyip gülümsedi. Sanki allak bullak olan, göğüskafesine bir fil oturan ben değilmişim gibi omuz silktim.

“Neyse işte, bir ara heves etmiştim ama her şeyin olduğu gibi onun da sonunu getiremedim.”

“Gerçekten bu hayatta sana keyif veren hiçbir şey yok mu?”

“Galiba yanlış yapmaktansa hiçbir şey yapmamayı tercih ediyorum.”

Cevabım onu tatmin etmemiş olacak ki hayal kırıklığıyla “Hayatta tıngır mıngır yol almaktansa tozu dumana katmaya tercih ederim” dedi.

Yine kendine tepelik bir yer bulmuş üstten üstten konuşuyordu benimle. Dayanamadım ve sordum.

“Bu tozu dumana katmış halin mi?”

Dişlerini sıkıp sinirli bir ifadeyle gülümsedi.

“Biliyor musun? Dilin kaktüs gibi iğneli.”

Aslında insanları incitmek pek huyum değildir. İyi kalpli olduğumdan değil, karşılık vermelerinden korktuğumdan. Genelde yüze gelemem. İnsanların yüzüne güler, içimden sayar söverim ama babaannem gittiğinden beri değiştim. Sanki onun dilindeki kaktüs benim ağzımın içinde bitiverdi. O da böyleydi. El âleme bata çıka dönerdi ağzının içinde dili. İçimden küçük bir Naciye yükseldi ve mahzun mahzun yüzüme bakan Osman’a “Sen bir de kalbimi gör” deyiverdi.

Ben de en az Osman kadar şaşkındım bu söylediğime. Bu kadarını beklemiyor olacak ki, tam rakısını içecekken bir süre öylece kalıp gözlerini gözlerime dikti. Alkolün etkisiyle bakışları gevşemişti.

“Onu yıllar önce gördüm zaten. Dikenlerini ayıklamam uzun zaman aldı” dedikten sonra kadehinde kalan rakının hepsini bir dikişte bitirdi.

Kabul, biraz yüzsüzlük etmiştim ama yine de kuyruğumu dik tutup, fazla eğilip bükülmeden karşılık verdim.

“Niyetim seni okula rezil etmek değildi. Özür dilerim ama çocuktum.”

“Ne mutlu sana. Ben o günden sonra bir on yaş büyüyüp doğduğuma pişman oldum.”

Giderayak derdini tasasını benim üzerime yıkma çabası sinirime dokunmuştu.

“Biraz abartmıyor musun? Hayatta daha büyük trajediler de var.”

“Masumiyetini kaybedip, kötü bir insana dönüşmek yeterince trajik değil mi sence?”

“Benim yüzünden mi kaybettin masumiyetini?”

Osman bir an donup kaldı. Sanki ilk defa görüyormuşçasına yüzüme baktı. Belli ki verecek cevap bulamamıştı. Gülümseyerek baktım yüzüne.

“Hayatta kalmak için hepimiz birilerine kötülük ediyoruz. Ama büyük ama küçük. Kaplan ceylanı, kedi fareyi yedi diye adının kötüye çıktığını duydun mu hiç? Ya da bir dişi için kavga eden iki ayının ben ne yapıyorum diye hayatı sorguladığını? Bence bizim sorunumuz bu. İçgüdülerimizi hiçe sayıp olmadığımız kadar erdemli davranmaya çalışıyoruz. Kendini açık etmeyenler iyi, kamufle olmayı beceremeyenler de kötü oluyor. Yani bana sorarsan sen bu işleri fazla kafaya takıp başkalarından çok kendine kötülük ediyorsun.”

Rakısından koca bir yudum alıp yüzünü buruşturdu.

“Bilmiyorsun.”

“Anlatırsan dinlerim.”

Uzun uzun gözlerime baktı. Belli ki bir şey saklıyordu ve sakladığı her neyse giderayak söyleyip rahatlamak istiyordu. Bir an anlatacakmış gibi bana doğru eğildi, sonra da vazgeçtiği belli arkasına yaslandı.

“Bir gün anlatacağım Ahu ama şimdi değil” dedikten sonra derin bir iç geçirip boşalan kadehimi eline aldı.

“Bir tane daha?”

Kafam da rakının tadı da her geçen dakika güzelleşiyordu sanki. Başlarda boğazımdan zor geçen rakı içtikçe bal gibi tatlı olmaya başlamıştı. Hiç konuşmadan kadehimi uzattım. Zaten içmeyip de ne yapacaktık? En kötü gecenin sonunda birbirimize sarılıp salya sümük ağlardık.

Osman, kadehini kaldırıp, “Eee şimdi neye içiyoruz?” diye sordu.

“Gidenlere ve gözü yolda olanlara” deyip kadehimi Osman’ınkine vurdum.

Osman hayatın sırrını verecekmiş gibi ciddi bir ifadeyle yüzüme bakıp, “Biliyor musun? Şu an burada oturmuş seninle kadeh tokuştururken kendimi jübilesini yapıp tekrar sahneye çıkan Adnan Şenses gibi hissediyorum” dedi.

Bu lafın üzerine yay gibi olan sinirim boşalmış, attığım kahkahanın şiddetiyle içtiğim rakı burnumdan gelmişti. Ben güldükçe o da gülüyordu kendi söylediğine. Biraz sakinleyip yüzüne baktım ve tüm içtenliğimle, “Yazık olacak” dedim.

Osman keyifle rakısını kafasına dikti.

“İnan kimsenin ruhu bile duymayacak.”

“Beni yarı yolda bırakmazsın değil mi?”

“Sen biraz bencil misin?”

“Dedim ya, çabalıyorum.”

“Merak etme sözüm söz. Alanya’ya gidene kadar kendimi öldürmem.”

Güldüğünde gamzesiyle bir olup iyice belirginleşen çenesindeki dikiş izine takıldı gözüm. Mahallemizin aklı evveli Deli Muazzez’den kaçarken duvardan düştüğünde yarılmıştı çenesi. Üstelik bir suçu da yoktu. Bizim oğlanlar kudurtmuştu Muazzez’i ama Muazzez nedense gözüne Osman’ı kestirmişti. Ne kadar da çok kan akmıştı. Bakkal Hasan Osman’ı kaptığı gibi sağlık ocağına götürmüştü. Belki şimdi olsa iz kalmazdı ama sağlık ocağının kasaptan beter doktoru yamalı bohça gibi özensizce dikmişti Osman’ın çenesini. O gün çok korkmuştum. Hem Deli Muazzez’den hem de yerde oluşan kan birikintisinden. Bir an kendimi hiç olmadığım kadar yakın hissettim Osman’a. Birbirimize uzaktık belki ama bir o kadar da yakındık yaramıza beremize. Olmayan gözümün gördüğü son insanlardan biriydi Osman, oradaydı. Eminim o da o gün çok korkmuş ve beni hiç unutamamıştı.

Atkestanesi

Aile tarihimizde 6 Haziran’ın önemli bir yeri vardır. Annem o gün doğmuş, anneannem de o gün ölmüştü. Ne tesadüftür ki benim de bir gözümün kör olup beni karanlığa sürüklemesi yine aynı tarihe denk gelmişti.

Annem doğum günlerinden pek hoşlanmaz, kutlama falan yapmazdı. Tabii kendince haklı sebepleri vardı. O gün zihnine hep matem günü olarak kazınmıştı. Çocukluğu boyunca pasta yemek yerine teyzesinin annesi hayrına kavurduğu helvayı komşulara dağıtarak geçirmişti doğum günlerini. Haziran ayı gelip çattığında melankolik bir havaya bürünür, doğum günü olan 6 Haziran’da ise pek yanına yaklaşılmazdı. Annem tüm bu melankoliye rağmen babamın aldığı hediyelere hayır demez ama zor beğenirdi. Genellikle babamın ona aldığı altın takıları bozdurup bankaya yatırır, bankadan çıktığımızda da bunu kimseye söylememem konusunda beni uyarırdı.

Benim durumum da babamdan pek farklı değildi. Okulun kermesinden onun için aldığım, mavi üzeri turuncu çiçekli fuları hiç takmamıştı. Fuları annemden ziyade sürekli başı ağrıyan babaannem kafasını sıkmak için kullanırdı. Bir keresinde de doğum gününde küçük saksıda bir menekşe getirmiştim eve ama annem ona bakamamış, kuruduğunda çöpe atmıştı. Babaannemin gönlü canım saksının çöpe gitmesine elvermemiş, “Anam hiç mal kıymeti bilmiyor bunlar” deme suretiyle saksıyı çöpten alıp içine acı biber dikmişti. Ama o sene ümitliydim. Doğum gününden bir gün önce Pelin ve Fulya’ya tuhafiyeden lastik ip almaya gittiğimizde görmüştüm o tokayı. Küçük yapraklardan oluşan ince uzun bir formu vardı. Şeffaf plastiği altın rengi simlerle bezenmişti ve emindim annem bu tokayı çok beğenecekti. Ertesi gün kumbaramda ne var ne yok yatağa döküp paramı topladım ve soluğu Mehmet Amca’nın tuhafiye dükkânında aldım. Az biraz eksiğim vardı ama Mehmet Amca sağ olsun beni üzmemiş, eli boş göndermemişti. Ben de bu cömertliği karşısında Mehmet Amca’dan tokayı hediye paketi yapmasını istemeye çekinmiştim. İçimdeki bu adalet duygusunun hayatımı karartacağını nereden bilebilirdim?

Takvim yapraklarının 6 Haziran 2004’ü gösterdiği o yaz sabahında bir daha dünyayı o netlikte göremeyeceğimin bilincinde olmadan keyifle kalktım yataktan.

Saat sabahın sekiziydi. Evdeki herkes uyuyordu. Paket kâğıtlarını ütüleyip oturma odasındaki kapaklı divanın içine saklayan babaannemin zulasından hediyeme uygun boyutlarda bir kâğıt aldım ve gerisingeriye odama kapandım. Çalışma masamın çekmecesinde, kim bilir zamanında neler için kullanıp bir köşeye attığım bandı bulup çıkarttım. Paket kâğıdını kesip hediyemi içine yerleştirdim. Özenli bir şekilde kar taneli kâğıdın desenlerini birbirlerini tamamlayacak şekilde birleştirdim. Bandı elime alıp çektiğim gibi, kırmızı kâğıt yapıştırılmış bitiş ibaresiyle birlikte elimde kaldı. Paketi yapamadım ve tokayı tekrar çekmeceye kaldırdım.

Annem uyandığında suratı beş karıştı. Doğum gününü kutlamak istedim ama hediyemi hazır etmediğimden kuru kuruya olmasın diye vazgeçtim. Annem, kahvaltı sofrasına oturmadan kendine okkalı bir Türk kahvesi hazırlayıp bir sigara yaktı. Uzun uzadıya beni süzdükten sonra günlerdir ezber yapmadığımı, o gün dizimi kırıp evde oturmamı söyledi. Şunun şurasında haftalar kalmıştı çekime, bu iş çocuk oyuncağı değildi, koskoca Erkmen Erk’in sinema filmiydi. Eğer bu işi kotaramazsam ömrüm o mahalledeki sümüklü arkadaşlarımla çürüyüp gidecekti. Senaryoyu hatmetmiş, noktasından virgülüne kadar ezberlemiştim ama annemin bu hallerini iyi bilirdim, ağzımla kuş tutsam niye kulağınla tutmadın deyip yine laf ederdi. O yüzden sustum. Bir şey söylemedim. Aklım hâlâ yapamadığım hediye paketinde kalmıştı. Bir fırsatını bulup dışarı çıkmalıydım ama nasıl yapacaktım? Annemin önüme attığı tuğla gibi senaryoyu alıp odama geçtim.

Öğleden sonra Fulya ve Pelin bizim camın altına geçip “Ahu!” diye bir ağızdan bağırdılar ama annem benden önce davranıp cama çıktı. Sessiz olmalarını, sinema filmi için ezber yaptığımı söyleyerek hem kızlara hem de mahalleye havasını attıktan sonra camı kapattı.

Annemin odama koyduğu boy aynasının karşısına geçip elimde senaryo biraz rol kestim. Sonra da yatağıma uzanıp dakikalarca üzeri pütürlü duvar kâğıdının çiçek desenlerinin üzerinden geçtim. Aşağıdan kızların sesi geliyordu. Camdan baktım. Benim yerime koydukları demir çubuğa geçirdikleri ipin üzerinden atlayıp kıkırdıyorlardı. Dışarı çıkıp tuhafiyeye uğramalı o bandı almalıydım. Sıkıntıdan patlamak üzereydim ki beklediğim an geldi. Annem pazara babaannem de komşuya gitti. Camdan annemin uzaklaşmasını izledim ve hemen ardından aynalı konsolun üzerindeki çanaktan biraz bozuk para alıp dışarı çıktım.

Mehmet Amca’nın tuhafiyesine gidip işimi görecek, sonra da hemen eve dönecektim. Tam tuhafiyeye gitmek için karşı kaldırıma geçecektim ki mahallenin oğlanlarını gördüm. Hep birlikte ipini kopartmış boğa sürüsü gibi ellerinde torbalar tozu dumana katarak yokuştan aşağıya doğru koşuyorlardı. Ben şaşkınlıkla ne olduğunu anlamaya çalışırken onları takip eden Fulya ve Pelin soluk soluğa yanıma geldi. Ne oluyor dememe kalmadan Fulya koluma girip “Top sahasına gidiyoruz. Aşağı mahalleyle savaş var” deyip beni de peşleri sıra sürükledi. Bu bir gelenekti. Yılda en az birkaç kez iki mahallenin oğlanları sudan bir sebep bulup birbirlerine girerdi. Biz gittiğimizde iki grup da karşılıklı dikilmiş ilk hamleyi kimin yapacağını bekliyordu. O sırada gördüm Osman’ı. Herkesten ve her şeyden uzakta oğlanları izliyordu. Kırgın ve kızgın bakışları eliyle koymuş gibi buldu beni o kalabalığın içinde. Kafamı çevirdim. Bal rengi gözleri suçlu hissettiriyordu bana kendimi. Tekrar baktığımda gitmişti.

Oğlanlar arasında önce sözlü dalaşma başladı. Hakaretler yerini ağza alınmayacak küfürlere bıraktı. Analar bacılar devreye girdikten hemen sonra Efe bir ıslık çaldı ve bizim oğlanlar ellerini gizemli torbalarına daldırdı. Şimdi hepsinin elinde birer atkestanesi vardı ve kuşkusuz birilerinin canı çok fena yanacaktı.

Her şey bir anda olup bitti. Hayatımda hiç bu kadar kestaneyi bir arada görmemiştim. Sanki bir savaş uçağı gökyüzünden tepemize atkestanesi yağdırıyordu. Kısa süre sonra, bağıranlar, çığlık atanlar ve ağlayanların sesiyle inledi top sahası. Ortalık savaş alanına dönmüştü, kestanelerle birlikte yumruklar ve tekmeler de havada uçuşuyor, oğlanlar dev bir toz bulutunun içerisinde tek bir beden olmuş oradan oraya savruluyordu.

Önümde, tam ayağımın dibinde bir kestane patladı. Çok korktum. Annem orada olduğumu duysa kemiklerimi kırardı. Artık gitmek istiyordum. Top sahasının dışına koştuğum sırada Pelin adımı seslendi. Arkamı döndüğümde gördüm hayatımı karartmak üzere olan o kara silueti. Kalabalıktan uzakta, bir başına top sahasının sınırındaki alçak damın üzerinde duruyordu. Kestaneyi fırlatan kolu hâlâ havadaydı. Keskin akşam güneşi gözümü alıyor, kim olduğunu görmemi engelliyordu. Fırlattığı kestane her bir dikenini görebileceğim kadar yavaş, kaçamayacağım kadar hızlı bana doğru geliyordu ve benim dışımda kimse gerçekleşmek üzere olan felaketi fark etmiyordu. Atkestanesi büyük bir hızla sol gözümde patladı. Gözümün yerinden çıktığını hissettiğimde ben de acı dolu bedenimden çıktım. Bayılmışım.

Hayal meyal bedenimin yerden havalandığını, kollarımın et parçası gibi iki yana düştüğünü hatırlıyorum. Sigara kokan bir taksinin içindeki korna gürültüsü ve dayan kızım diyen bir erkek sesiydi duyduğum. Bu kimdi ki? Kimse kim ne fark ederdi? Annem beni öldürecekti.

Tek gözümü açtığımda hastaneydim. Annem hiçbir şey söylemeden yaşlı gözlerle öylece dikiliyordu karşımda. Babam ise beni şaşırtacak kadar anlayışlı ve şefkatliydi. Annemin aksine yanıma yaklaştı. Beceriksizce saçlarımı okşadı ve “Nasılsın kızım?” diye sordu. Hiçbir şey söyleyemedim. Korkudan dilim tutulmuştu. Bir başına kalmış gözüm çaresizce annemle göz göze gelmek için didiniyor, bakışlarını kaçıran annem ise bu konuda bana hiç yardımcı olmuyordu. Annem, bu köşe kapmacadan sıkılmış olacak ki pencereye yürüyüp arkasını döndü.

O sırada kapı açıldı. Uzun boylu, zayıfça bir doktor içeri girdi. Annem ve babamla tokalaştı, benim de saçlarımı okşadı. Adı Kemal’di. Ömrüm boyunca unutmayacağım o ismi. Annemle babamın karşısına geçip bir iç geçirdi ve sol gözümü kaybettiğimi söyledi. Sanki arasam bulabilecekmişim gibi.

Annem hıçkırıklara boğulmuş, elindeki peçeteyle gözyaşlarını silerken belli ki bana değil kendi kaderine ağlıyordu. Annemi o halde görmeye dayanamayan babam hemen yanına gidip omzunu okşadı.

“Ayten tamam olmuş bitmiş artık harap etme kendini.”

“Nasıl harap etmeyeyim Hüseyin? Görmüyor musun halini? Kör oldu gözü!” diyerek hıçkırıkla boğuldu. Sanki ben odada yokmuşum, gözümle birlikte kulağımı da kaybetmişim gibi öylece “Kör oldu!” demişti. “Kör oldu!” “Kim?” “Ahu.” Öznemi gizlemişti ama başıma gelen felaketi öylece söyleyivermişti. Ne hissedeceğim umurunda bile değildi. Sol gözümde açılan o kara delik bir yanımla yetinmeyip annemin üç kuruşluk ilgisi ve sevgisini de içine çekmişti.

O günü hayatım boyunca defalarca yaşadım kafamda. Nerede hata yapmıştım? Beni felakete sürükleyen neydi? Kızların peşinden top sahasına gitmem mi? Yoksa anneme hediye paketi yapmak için bant almaya çıkmam mı? Bu kadar sıradan bir olay kaderimi değiştirmiş olabilir miydi? Belki de o tokayı gördüğüm an hayat akışımdan silinmeliydi. Yıllar yılı tümden geldim, tüme vardım ama galiba hep kendimi kandırdım. Talihsiz yazgım, beni istemeyen annemin rahmine düştüğüm gün yazılmıştı.

***

Kebapçıdan çıktığımızda vakit gece yarısına yaklaşıyordu. Alkol promilimiz arttıkça hayat yükümüz hafiflemiş, varoluşsal dertlerimiz yerini gevşek bir muhabbete bırakmıştı. Keyfimiz öyle yerindeydi ki bize kalsa daha saatlerce otururduk o salaş kebapçıda ama bir an önce evine gitmek isteyen garson daha fazla dayanamamış, biz daha istemeden hesap sumenini masaya bırakmıştı. Osman içini açıp bakarken yapıştım eline. Ant vermiştim, ben ödeyecektim. Kocakarılar gibi hesabı çekiştirirken fazlaca yaygara yapmış olacağım ki Osman sonunda pes etti.

Hesabı ödeyip ayağa kalktığımda fark ettim ne kadar içtiğimi. Sendelediğimi gören Osman hemen koluma girip düşmeme fırsat vermeden beni kendine çekti. Kolunu belime sarıp bedenimi kendine sabitledikten sonra kapıyı açtı ve beni dışarı çıkarttı. Yüzüme çarpan temiz hava, beni biraz olsun kendime getirmişti ama ne o belime sardığı kolunu çekti ne de ben omzuna yasladığım kafamı. Birine dayanmak, güç almak hoşuma gitmişti. Bozüyük’ün tenha sokaklarında, yoldan geçen birkaç insanın garipseyen bakışları arasında, kimseyi umursamadan ve hiç konuşmadan otele kadar yürüdük.

Yol, sarhoş ve yorgun bedenime çok uzun gelmiş, sevgiye ve şefkate aç ruhum için de bir çırpıda geçivermişti. Tuzruhu ve çamaşır suyu bir araya geldiğinde nasıl kimyasal bir silah kadar tehlikeli olabiliyorsa, yıllanmış yalnızlık ve birkaç kadeh rakı da insanı hiç beklemediği bir felakete sürükleyebiliyordu. Şimdi giderayak Osman’a filizlenmek iş miydi? Acaba bana olan ilgisini itiraf etmese yine de böyle hisseder miydim?

Otele yaklaştığımızda Osman belime doladığı kolunu çekti, belli ki milletin ağzına laf vermekten çekinmişti. Telaşla “İyi geceler” deyip hızlı adımlarla odama doğru ilerleyecektim ki Osman elimi tutup durdurdu beni. Kalbim yerinden çıkacak gibiydi. Gözü gözümde öylece durduk bir süre. Anasonla karışık temiz bir koku yayılıyordu bedeninden. Sanki dudaklarını dudaklarıma değdirmeden önce bana kaçabilmem için bir fırsat tanımıştı. Bense olduğum yere mıhlanıp kalmıştım. Şimdi ne olacaktı? Eğer öpmesine izin vermezsem daha mı az üzülecektim Osman’ın arkasından? Yoksa öpüştük diye Osman, vaz mı geçecekti intihardan? Ali’nin dumanlı ve tekinsiz gözlerinin aksine insana güven veren bir şeyler vardı bakışlarında. Bir güzel söz, birazcık ilgi nasıl da değiştiriyordu insanın şeklini şemailini. Mahallenin Ezik Osman’ı gitmiş yerine bambaşka bir adam gelmişti şimdi. Bal rengi gözleri ne kadar da güzeldi. Uzun ve pürüzsüz boynunu süsleyen çıkık âdemelması beni kışkırtıyordu. Acaba kaç elma yemiş de yutamamıştı? Benimkine de yer var mıydı? Parmağını dudaklarımın üzerinde gezdirirken gözlerimi kapadım. Usulca ensemdeki tokaya uzandı eli. Kıskacını açtığı gibi saçlarımı salıverdi. Şimdi kafası saçlarımın arasındaydı. Yanlış yapıyor, her şeyi daha da zorlaştırıyorduk. Keşke bir şey olsa da olduğu yere mıhlanıp kalan bedenimi Osman’ın elinden kurtarsaydı. Yutkunup gücümü topladım.

“Ne yapıyorsun?”

“Madem bugün de ölmedim, yaşadığıma değsin istiyorum.”

“Peki ya yine doğduğuna pişman edersem seni?”

“Lütfen. Etsene hadi...” deyip sıkıca belime sarıldı ve beni kendine yapıştırdı. Dudaklarımız birbirine değdiği an boş koridorda bir patırtı koptu. Arkamızı döndüğümüzde asansörün içinden çıkan üç kadınla göz göze geldik. Hemen toparlanıp Osman’dan uzaklaştım. Yaşlıca olanları bizi ayıplayan bakışlarla önümüzden geçtikten sonra benim oda kapımın önünde durdu. Şaşkın bakışlarımız eşliğinde kartını çıkartıp kapıya takmıştı ki bir diğeri ona seslendi.

“Halime Abla gel kız gel, bizim oda alt kattaymış.”

Teyze ağır adımlarla gerisingeriye asansöre yürürken bir rüyadan uyanır gibi baktım Osman’a. Bu kadarı yetmişti bana. Hiçbir şey söylemeden kapımı açıp kendimi odama kapattım. Sırtımı kapıya yaslayıp öylece bekledim bir süre. Ayak seslerini duyabiliyordum hâlâ. Osman odamın önüne gelip durdu. Hemen sonra o da kendine gelmiş olacak ki çekip gitti. Toparlanmak için tuvalete gidip buz gibi suyla yüzümü yıkadım. Melek’i uyandırmamak için karanlık odada el yordamıyla yatağıma doğru ilerledim. Gözüm karanlığa alışıp odayı seçmeye başladığında başımdan aşağı kaynar sular döküldü. Melek odada yoktu!

Davetsiz Misafir

Kurda kuzu teslim edilir miydi? Oh olsundu sana Ahu, salak Ahu, kafasız Ahu, el kadar kızın elinde oyuncak olan Ahu. Ne demeye bırakmıştım ki sanki bir başına odada? Hem de altınlarla. Sonra birden aklıma silah geldi. Ya aldıysa silahı da? Kim bilir ne işler açacaktı hem kendi hem de el âlemin başına. Kafamda kendime verip veriştirirken bir yandan da dolabın içindeki kasayı açmaya çalışıyordum. Tuşlara uzun basınca rakamları çifter çifter giriyor, kısa bastığımda anlamıyor, Allah’ın cezası kasa bir türlü açılmak bilmiyordu. Derin bir nefes alıp tekrar denedim. Bir, bir, yedi, üç. Uzun bir vızıldama ve şükür açılmıştı sonunda. Korkarak kasanın minik kapısını araladığımda derin bir oh çektim. Paralarım da altınlarım da palamut gibi yatıyordu silahın hemen altında. Önce biraz vicdan azabı, ardından da ince bir panik sardı beni. Altınlar buradaysa Melek neredeydi? Bu saatte el kadar çocuk hiç bilmediği bir şehirde ne yapar, nereye giderdi? Kimsesizliğin verdiği bir bağlanma hissi miydi benimkisi? Yirmi dört saat öncesine kadar varlığından bile haberdar olmadığım, zorla peşime takılan, kuvvetle muhtemel başıma türlü türlü çoraplar örecek bir kız için ne demeye telaşlanıyordum ki? Belki de ortadan kaybolması hayırlı olmuştu. Tereyağından kıl çeker gibi kurtulmuştum ondan. Hem anası babası düşünmemiş, peşine düşmemiş ben mi düşüneceğim nerede, ne yapıyor diye? Etim neydi budum neydi? Hadi diyelim başı belada, elimden ne gelirdi? Daha yüzümün şişi, boynumun morluğu geçmemişti. Üstelik kuşkusuz bacak kadar boyuna rağmen benden daha fazla hayat tecrübesine sahipti kendisi. Ben onun yaşındayken bırak mezarlıkta yatıp kalkmayı odamın ışığı kapalı uyumaya korkardım. Hoş babaannem elektrik faturası fazla geliyor diye yatağa girdiğim gibi kapatırdı ışığı. Gerçi Melek de korkuyordu karanlıktan. Daha birkaç saat önce, içeri ışık girsin diye perdeyi açık bırak abla dememiş miydi? Hem hangi çocuk isterdi ki mezarlıkta saklanmayı? Korksa bile yoksa başka çaresi? Mevzubahis olan canıysa ve düşmanı hayalindeki canavarlardan, hayaletlerden daha azılıysa? Kafamı toplamak için yatağa oturup uzun uzun etrafı inceledim. Mini bardan iki çikolata yemişti. Bir de gazoz içmişti. İçsindi tabii, çocuktu canı çekerdi. Bir anda koca oda üstüme üstüme geldi. Hakikat yolculuğumuz kısa sürmüş olsa da, mezarlıkta geçirdiğimiz o birkaç dakikada öbür dünyaya gidip gelmiştik beraber. Bu da binlerce kilometreye eşdeğerdi. Allah sonumuzu benzetmesin ama bir nevi Telma and Louise hikâyesi sayılırdı bizimkisi. Gerçi benim Thelma’m biraz minikti ama yine de mangal gibi bir yüreğe sahipti. Ben amcasının elinde Hakk’ın rahmetine kavuşmak üzereyken küreğin sapını nasıl da adamın kafasını indirmişti. Ani bir kararla yataktan kalktım. Ne yapıp edip Melek’i bulacaktım.

“Ne demek gitmiş? Küçücük çocuk yol bilmez iz bilmez nereye gider bu saatte?”

“Bilmiyorum yok işte.”

Üzerinde sadece bir boxer şaşkın bir halde bana bakan Osman, aklına geldiği belli telaşla sordu.

“Peki silah! Yerinde mi?”

“Merak etme kasayı açıp kontrol ettim.”

Rahatlamıştı. O an kılığının farkına varmış olacak ki çekinerek “İki dakika gir içeri üzerimi giyineyim” dedikten sonra dolabı açıp pantolonunu ve gömleğini askıdan aldı. Aferin tertipli çocuktu, kıyafetlerini sağa sola atmamış, intizamlı bir şekilde dolaba asmıştı. Arkasını dönüp giyinmeye başladı. Buğday rengi teni pürüzsüzdü. Geniş omuzları, kaslı da bacakları vardı. Az önce onu istememiş olsam da galiba içimdeki şeytan Osman’a kancayı takıp onu çoktan yan cebime koymuştu bile. Gel gör ki şimdi bunları düşünmenin ne yeri ne de zamanıydı.

Odadan çıktığımız gibi soluğu resepsiyonda aldık. Vakit gece yarısını geçmiş olmasına rağmen resepsiyon hâlâ hareketliydi. Aşağı salondan piyanist şantörün çiğ sesi gelmeye devam ederken yaş haddinden dolayı düğünü terk eden amcalar teyzeler yorgunluktan zombi gibi ağır adımlarla çıkışa doğru ilerliyorlardı. Resepsiyon bankosunda kimsecikler yoktu. Zile basıp beklemeye başladığımızda köşedeki paravanın arkasından tonton bir görevli çıkıverdi. Yaşı nereden baksan yetmişin üzerindeydi ve belli ki bir süredir paravanın arkasında ince ince demlendiğinden çakırkeyif sınırını çoktan geçmişti. Amcaya ufak bir kız çocuğu görüp görmediğini sorup Melek’i tarif ettik etmesine ama amcanın bırak Melek’i kendi önünü görecek hali yoktu.

“Vallahi ne desem yalan. Bugün bura mahşer yeri. Oğlan kaç yaşındaydı?”

“Oğlan değil. Kız. On iki yaşlarında. Esmer, kıvırcık...” diye tekrar anlatmaya başlamıştım ki amcadan umudu kesen Osman beni kolumdan çekip “Tamam dayı sağ ol. Biz bir de aşağıya bakalım” deyip merdivenlere yöneldi.

“Melek’in amcası bizi takip etmiş olabilir mi sence? Belki peşimizden gelip bekledi. Bizim yokluğumuzu fırsat bilip aldı götürdü Melek’i.”

Fikri bile tüylerimi diken diken etti. Osman tartarak yüzüme baktıktan sonra bir anlığına da olsa yüzü gölgelendi. Ardından kafasına takıldığı belli bir an durup bana baktı.

“Benden gizlediğin bir şey yok değil mi?”

“Nereden çıktı şimdi?”

“Haddinden fazla paniklemiş görüyorum seni.”

“Bilmiyorum farkında mısın ama adam ikimizi de üst üste koyup öldürüyordu neredeyse.”

“Vallahi sanki siz adamın canına kastetmiş gibiydiniz. Kandan yüzü gözükmüyordu. Kafasını karpuz gibi yarmışınız adamın. Yani nasıl o noktaya geldiniz onu çözmeye çalışıyorum.”

“Evet Osman. Melek’le biz mezarlık mezarlık gezip insanların başını taşla eziyoruz ve bundan büyük keyif alıyoruz. Sıradaki kurbanımız da sensin ama nasıl olsa kendini öldüreceğin için elimizi kana bulamaya değer mi onu düşünüyoruz.”

Bıyık altından gülümseyip “Eksik olmayın çok incesiniz. Bu arada amcayı fazla kafaya takma, bana sorarsan beyin kanamasından gitmiştir o...” deyip önden önden yürümeye başladı. İnsanın canını sıkmayı çok biliyordu. Birkaç saat önceki Romeo gitmiş yerine sinirlere baskı uygulayıp insanı fıtık eden bir kalas bırakmıştı sanki.

Çiftetelli eşliğinde düğünün yapıldığı salona doğru yaklaşırken adımlarımı hızlandırıp yetiştim Osman’a:

“Pardon ama nereye gittiğimizi öğrenebilir miyim?”

“Düğüne...” dedi ve cevabımı beklemeden havası bayatlamış salondan içeri dalıverdi. Boşalmış masaların aksine pist hıncahınç doluydu. Aile büyüklerinin gitmesini fırsat bilen genç nüfus zıvanadan çıkmış bir şekilde çiftetelliye dair bütün hünerleri ortaya koyarken uykusuzluğu başına vuran çocuklar pervane gibi pistin etrafında koşturuyorlardı. Yakası paçası dağılmış damat kesinlikle sarhoştu ve gelin bu duruma çok bozulmuştu. Fırsatı olsa damadı bir kaşık suda boğacak gibi baksa da üzerindeki prenses model gelinliğin yüzü suyu hürmetine eline tutuşturdukları tahta kaşıkları zoraki bir şekilde şıkırdatarak etrafa gülümsemeye çalışıyordu. Yorgunluktan iyice bulanık görmeme sebep olan tek gözümün marifetiyle kalabalığın içerisinde Melek’i aramaya başladım. Pistte dans eden kalabalık sıcaktan ve terden adeta tütüyordu. Koku duyum, gözüm gittikten sonra öylesine gelişmişti ki o insan yumağına girebilmem söz konusu dahi değildi. Osman’sa kalabalığa dalıp çoktan görüş alanımdan çıkmıştı bile. Rakının etkisiyle halihazırda dönen başıma bir de dönen çocuklar eklenince yörüngemden çıkacak kıvama geldim ve sendeledim. Turunu tamamlayan Osman tam zamanında yetişip kolumdan tutmasaydı dönen veletlerden birinin üzerine devrilecektim. “İyi misin?” diye sordu. Tabii ki iyi değildim. Sarhoştum, yorgundum, yalnızdım, mutsuzdum, kaybolmuştum, kaybetmiştim ama lafı uzatmadan iyi olduğumu söyledim. Yüzündeki endişeli ifadeye bakılırsa Melek ortada yoktu. Belki de en iyisinin karakola gitmek olduğunu söyledi. Dehşetle yüzüne baktım Osman’ın. Ne diyecektim polise?

Efendim ben bu kızla mezarlıkta karşılaştım. Ufaklıkla bir olup amcasını öldürmeye çalıştım. Sonra da el kadar kıza sahip çıkamayıp nadide ilçeniz Bozüyük’te kendisini kaybettim.

“Aklını kaçırdın herhalde?” deyip çıkışa doğru ilerlemeye başladığımda Osman, “Ahu! Dur bir dakika!” diyerek arkamdan seslendi. Salonun sonlarında kuytu bir masayı işaret ederek, “Şu siyah elbiseli kız Melek değil mi?” dedi.

Gözlerimi kısıp söylediği yöne baktığımda elinde tuttuğu tabletin ışığıyla yüzü aydınlanan Melek’i fark ettim. Yanında kendi yaşlarında bir kız çocuğu, iki kadın bir de adam vardı. Bir yandan masada duran meyveleri yiyor bir yandan da kızla birlikte oyun oynuyorlardı.

“Ta kendisi!” dedikten sonra hızla masaya doğru ilerledim. Ne diyecektim? Kimdim ben? Ne sıfatla almaya gelmiştim Melek’i? Ben daha ne olacağıma karar verememişken beni fark eden Melek bana el sallayarak “Teyze!” diye seslendi. Aferin. Yerinde bir karardı. Anne fazla abartı kaçardı, abla yaş haddinden olmazdı. Teyze tam kıvamındaydı. Melek’in pasını alıp “Melekçiğim sabahtan beri seni arıyoruz aşkolsun...” diyerek yalanına ortak oldum. Osman’la birlikte masadakilerle tanışıp, Melek’le ilgilendikleri için teşekkür ettik. Tüm bu tanışma merasimi sırasında kafamda tek bir soru vardı. Ben teyzesiysem kafasını kırdığımız adam gerçekten amcası mıydı?

Masadakiler temiz pak ve kesinlikle saf insanlardı. Efendim beyefendi damadın babasının kuzeniydi. Baldızı hanım biraz suratsız olsa da ufaklığın annesi hayli samimi ve sıcakkanlıydı. Aman Melek ne tatlıydı. Ne kadar da zeki bir kızdı. Bayılmışlardı. Buyurmaz mıydık? Bilgesu’yla Melek çok iyi anlaşmışlardı. Az biraz daha otursunlardı. Hakikaten de Melek dedikleri kadar vardı. Zehir gibiydi maşallah. Biliyordu yediği haltı. Bir bakışımla işi çözüp “Teyze benim çok uykum geldi. Odaya çıkalım mı?” diyerek benim bir şey söylememe fırsat vermeden arkadaşıyla vedalaştı.

Düğün salonundan çıktığımız gibi Melek’i kapıp bir köşeye çektim.

“Bana bak benim derdim bana yeter. Kalkıp sana dadılık edemem anladın mı? Antalya’ya gidince sen sağ ben selamet ama benimleyken dizimin dibinden ayrılmayacaksın.”

“Ama abla ben.”

“Aması maması yok. Hiçbir şey söyleme bana.”

Melek, medet umarcasına Osman’a dönse de Osman, “Bana hiç bakma” diyerek mevzudan hemen sıyırdı kendini. Odaya girdiğimizde hâlâ söylenmeye devam ediyordum. Kafamda ne filmler dönmüştü haberi var mıydı? Hem ne halt etmeye gitmişti el âlemin düğününe? Odada rahat mı batmıştı? Melek başını kaldırıp bana baktı.

“Karnım acıktı. Dolapta da bir tek gofret vardı...” diyerek hem dilimi hem de boğazımı düğümlemeyi başardı. Kebapları lavaşlara sarıp sarıp mideye indirirken Melek aklımın ucundan geçmemişti. Kız haklıydı tabii ne yapsındı? Aç aç yatılır mıydı? Ama bu yine de yaptığını haklı çıkartmazdı. Kalbim yumuşamıştı ama Melek bunu bilmese de olurdu.

“Karnın doydu mu bari?” diye sordum. Kafasını sallarken yüzünde engel olamadığı bir gülümseme belirdi.

“Pasta çilekliydi!” dedi. Artık ben de gülümsüyordum ve kendimi Hulusi Kentmen’e hiç olmadığım kadar yakın hissediyordum.

Bir örnek geceliklerimizi giyip yataklarımıza uzandık ve tabii ki tuvaletin ışığını açık bıraktık. Bacaklarını karnına çekip yüzünü bana döndü. Hiç konuşmadan dakikalarca beni inceledi. Boyundan büyük işlere kalkışmış olsa da daha minicikti elleri, kolları, ayakları. Bir tek masumiyetini yitirmiş gözleri ondan yaşça ilerideydi. O çocuksu, saf bakışları kim bilir onu ne zaman terk etmişti.

“Annenin adı ne?” diye sordum.

“Gonca” dedi.

“Telefonu var mı?”

“Babamın vardı bir tane ama çalındı. Sonra da bir daha almadı.”

“Hiç konuşmuyor musunuz?”

“Bazenleri arıyorlar ama çok değil.”

“Peki şimdi Antalya’da olduklarını nereden biliyorsun?”

“Çünkü nisanda portakala Oymapınar’a giderler. Mesela haziran olsa Afyon’da olurlardı. Temmuzda Malatya’da.”

“Oymapınar nerede?”

“Manavgat’ta.” Anne ve babasından bahsetmek istemediği belli hemen konuyu değiştirdi.

“Sen hiç şelale gördün mü?”

“Yok görmedim.”

“Ben de görmedim. Bir kere Manavgat Şelalesi’nin oradan geçtik ama yoldan gözükmüyor.”

“Annenle baban neden seni de yanında götürmüyor?”

“Annem, siz okuyun bizim gibi kölelik etmeyin dedi. Sonra da ablamla beni amcamgillerin yanına gönderdi.”

“Peki kendi eviniz yok mu sizin?” diye sorduğumda bir iç geçirip yine başladı boyuna birkaç beden büyük gelen cümleler sarf etmeye:

“Var. Urfa’da Acıkuyu köyünde. Ama köyde kimse kalmıyor. Herkes hasada gidiyor. Ninem var bir tek o da çok yaşlı. Annem hep, yazın güneşi de kışın soğuğu da üstümüzden geçiyor, gün yüzü görmeden el kapılarında ömür bitiyor diye söyleniyor ama para lazım.”

“En son ne zaman gördün anneni?”

“Bilmem çok oldu.”

“Özlemiyor musun peki?”

Sustu. Hem de ne susmak. Haykırsa, annemi özledim diye bir çocuk gibi ağlasa kalbimi bu kadar dağlamazdı. Dilini eşekarısı soksun Ahu, bu da soru muydu? Nasıl bu kadar güçlü kalabildiğine, devrilmeden durabildiğine şaşıyordum. Galiba bu yüzden de cevabını bulamadığım soruları Melek’e soruyor, onun nasıl başa çıktığını öğrenmeye çalışıyordum. Bir yanı hâlâ çocukken bir yanıyla da yetişkinlere taş çıkartacak olgunlukta tavırlar sergiliyordu. Annesizlik adamı işte böyle arada derede bırakıyordu. Çocuğu olmayan kadınlar nasıl anne olamıyorlarsa, annesi olmayan çocuklar da ne çocuk kalabiliyor ne de aklı başında bir yetişkine dönüşebiliyorlardı. Hangisi daha kötüydü? Annenin yok olması mı? Yoksa yanında olduğu halde seni yok sayması mı? Melek bana fena halde kendi çocukluğumu hatırlatıyor, hiç de hoş olmayan anılara sürüklenmeme neden oluyordu. Anneme doğru ilmek ilmek yol alırken geçmişimdeki düğümler de yavaş yavaş çözülüyor ve babamdan, babaannemden, annemden daha çok nefret etmeme sebep oluyordu.

***

Gözümde koca bir bandajla hastaneden çıkıp eve geldiğimizde bizi babaannem karşılamıştı. Başıma gelenlere üzülmekten ziyade annemin mutsuzluğuna seviniyor gibi bir hali vardı. Bana karşı hiç olmadığı kadar ilgili ve şefkatli davrandı. Yastığımı yorganımı salona getirip bana hasta yatağı hazırlamış, bir de yayla çorbası kaynatmıştı. Mahallede olayı duyanlar gelmek istiyordu ama annemin kimseyle konuşacak hali yoktu. Herkese haber saldı. Doktor mikrop kapmamdan korktuğu için ziyareti yasaklamıştı. Bununla da yetinmeyip kapıya “Ziyaret yasak” diye bir kâğıt yapıştırdı ama işin aslı Ahu cezalıydı.

Atkestanesi savaşı yapan oğlanların hepsi süt dökmüş kediye dönmüştü. Gözümü kör eden, kaderimi değiştiren atkestanesinin kimin elinden çıktığı belli değildi. Bir Allah’ın kulu görmemişti kendisini. Kim vurduya gitmiştim. Babam öyle söylemişti. Annemse hışımla ona dönüp sen milletin çocuğunu sorguya çekeceğine kızına sor bakalım orada ne işi varmış dedi. “Kızına” demişti. Bu artık onun kızı olmadığım anlamına mı geliyordu?

“Olan olmuş bu saatten sonra kimin yaptığını bulsak ne olacak?” demişti annem. Ama ben bilmek istiyordum kimin yaptığını. Hıncımı almak, tekme tokat vurmak, gözünü oymak istiyordum. Hiç alışık olmadığım, kime karşı olduğunu bilmediğim bu nefret hissi o günlerde beni ayakta tutan tek şeydi. Beni o savaşa sürükleyen Fulya’yla Pelin’den, ellerinde kestane torbası koşan Efe’den, Mert’ten, aşağı mahallenin çocuklarından kısaca gözü gören, hayatına devam eden herkesten nefret ediyordum.

Anneme laf sokmak için hiçbir fırsatı kaçırmayan babaannem, elinde çorba kâsesi salona girerken “Anam hiç laf dinlemiyor ki biz de çocuk yetiştirdik. Vallahi yüzü burada diye demiyorum ama bırak dışarı çıkmayı Hüseyin bir bakışımla yerinden kıpırdamazdı. Bu fırsatını buldu mu sokakta. İyi başka işler gelmedi başına” diyerek evimize düşen ateşe iki odun daha attı. Bense o çocuk aklımla içimde hâlâ bir umut besliyordum. Belki de hepsi boşa telaşlanıyordu. Tek gözüm görmüyordu çünkü doktor kapatmıştı. Bandajım çıktığında yine eskisi gibi olacaktı. Lütfen öyle olsundu. O an hissettiğim tek şey acı ve vicdan azabıydı. Gözyaşlarım yine gözpınarlarımda birikip yarama tuz bastı. Ağladıkça o kadar canım yanıyordu ki sanırım çok mecbur kalmadıkça ağlamama alışkanlığım bana o günden miras kalmıştı.

Bir Yıldız Sönüyor

Babam İzmit’te aldığı inşaat işi yüzünden yine uzun süreliğine yok olmuştu. Annem de çok gerekli olmadıkça benimle konuşmuyordu. Annem içine kapandıkça babaannem kabak çiçeği gibi açılıyor, mutfakta, polis radyosunu dinlerken şarkılara eşlik edip bülbül gibi şakıyordu. Benimse gözüm hep annemi arıyordu. Odasının bordo perdelerini sıkı sıkıya kapatmış, mavi kadife sabahlığını günlerdir üzerinden çıkartmamıştı. Sanki sadece kahve ve sigarayla besleniyordu. Mutfakta ayaküstü ağzına bir şeyler atıp gerisingeriye odasına kapanıyordu. Babaanneme göre hava hoştu, onun nemrut yüzünü çekmeye zaten hiç niyeti yoktu. Haspam babam gidince bizimle masaya oturmaya tenezzül etmiyordu. Anam olacak bu kadın hiç yol yordam bilmiyordu. Babaannem söylendikçe ben annem yine bizi terk edip gidecek diye endişe duyuyor, ona bir şey olacak diye korkuyordum. Sanki yaralı, hasta olan ben değildim de oydu. Onunla konuşmak, iletişim kurmak için türlü türlü bahaneler uydurup yanına gittiğimde beni başından savıyordu. Neden onu rahat bırakmıyordum? On kere anlatmıştı işte. Nesini anlamıyordum? Her haltı biliyordum da doktorun verdiği haptan sabah akşam bir tane yutmayı mı beceremiyor muydum? Çaresizce kapısını kapatıyor, gerisingeriye odama dönüyordum. Zaman geçmek bilmiyordu. Günlerdir evden çıkmamıştım. Uyku dışında kaçacak bir yerim yoktu. Gözümü kapatıp derin bir uykuya daldığımda beynim bana oyunlar oynuyor, dünyayı yine iki gözümün gördüğü netlikte önüme seriyordu. Uyanmak, cennet bahçesinden cehenneme düşmek gibiydi. Bir yarımı rüya âleminde bırakıp kalanımla yaşamak en büyük kâbusum olmuştu.

Mutsuz insanlar mutsuzlukları geçip gidene kadar uyanmamalıydı. Her sabah olmayan gözümün karanlığına düşüp aynı paniği yaşamak, hatırlamak beni çok yormuştu. Yine öyle günlerden birinde iç sıkıntısıyla uyanmış tek gözümü açmış tavana bakarken odamın kapısı açıldı ve annem saçı başı darmadağın bir halde telaşla odama daldı. Bana bir şey söylemeden masamın çekmecelerini karıştırmaya başladı. Bu hali beni korkutmuştu. Sesimi çıkartmadan annemi izlemeye koyuldum. Sonunda aradığını buldu ve tek bir kelime etmeden, elinde Erkmen Erk’in film senaryosu, odasının yolunu tuttu. Günlerce odasına kapanıp notlar aldı. Odasından çıktığında yüzünde hasret kaldığım bir tebessüm vardı. Önce duşunu alıp saçlarına fön çekti. Ekru rengi ipek gömleği ve siyah kalem eteğini giyindi. Babaannem ve benim şaşkın bakışlarımız eşliğinde ayağındaki siyah topuklu ev terliklerini şıkırdatarak salona girdi. Babaannem garipseyen bakışlarla annemi süzdükten sonra “İyi sıhhatte olsunlar” diyerek mutfağa geçti. Annemse bana dönüp odama gitmemi söyledi. Salondan çıktım ama merakıma yenik düşüp kapının arkasına gizlenip onu izledim. Fiskos köşesindeki kahverengi kadife koltuğa oturup, çevirmeli telefonun üzerindeki dantel örtüyü kaldırdı. Cesaretini toplamak için derin bir nefes alıp elinde tuttuğu kartvizitteki numarayı aradı.

“Merhaba Erkmen Bey nasılsınız? Ben Ayten Keskin. Ahu Keskin’in annesi. Sormayın başımıza gelen felaketi. Ahu bir kaza geçirdi. Hayır hayır şimdi iyi...” dedikten sonra sesini titrete titrete anlatmaya başladı. Nasıl yapıyordu bilmiyorum ama bir damla gözyaşı dökmeden ağlamayı başarıyordu. Erkmen Erk annemin kestiği rolü görse kesinlikle son filminde onu oynatırdı.

Biliyordu çekimlere çok az kalmıştı ama belki senaryoda yeni durumuma göre bir iki değişiklik yapılarsa filmde oynayabilmem için hâlâ bir şansım vardı. Bir dilenci çetesi gözümü dağlamış olabilirdi mesela. Zaten çocukları dilendirmek için böyle şeyler yapanlar hâlâ vardı. Türk insanı ağlamaya bayılırdı. Yetimhanede bir çocuğun bu halde olması hikâyeye daha dramatik bir hava katardı. Olmaz mıydı? Ama Ahu o kadar ezber yapmıştı. Hemen böyle kestirip atılır mıydı? Çocuk zaten perişandı bir de filmde rol alamayacağını duysa alimallah kendini camdan atardı. Geçmiş olsun demekle geçmiyordu. Hiç mi vicdanı yoktu? Allah’ından bulsundu. Annem telefonu kapattığı gibi ben de kaçıp kendimi odama kapattım. Çok değil bir iki dakika sonra annem hışımla odama daldı. Her şeyi mahvetmiştim. O gün bana çıkma dememiş miydi? Anneler hissederdi. Biliyordu başıma bir şey geleceğini.

“Anne ben...” dedim ama beni dinlemedi. Sözümü kesip söylenmeye devam etti.

Madem kendi burnumun dikine gidiyordum cehennemin dibine kadar burnumu takip edebilirdim artık. İstersem sabahtan akşama ip atlayıp, top oynayabilirdim. Bu çöplükte doğmuş, bu çöplükte ölecektim. Eli kolu kocaman olmuş üzerime üzerime geliyor, gözü dönmüş gibi davranıyordu. Titreyen sesimle, “Anne ne olur böyle yapma...” diyerek korkuyla yüzüne baktım. Bu söylediğim onu daha da çıldırttı. Beni kolumdan tuttuğu gibi yatağımdan kaldırdı ve aynanın önüne sürükledi. Üzerimde pazen geceliğim, günlerdir yıkanmamış yağlı saçlarım ve gözümdeki bandajımla perişan haldeydim. Görüyor muydum kendime yaptığımı? Ne uğruna bu hale gelmiştim? Kıçı kırık arkadaşlarımla sokaklarda sürtmek için mi? Dehşete kapılmıştım. Gözümdeki korkuyu fark etmiş olacak ki aynadaki aksine baktı. Ardından kendini külçe gibi yatağa bırakıp elleriyle yüzünü kapattı ve derin derin nefes almaya başladı. Çaresizlik, korku ve vicdan azabı. Hissettiğim şey tam da buydu. Sorgusuz sualsiz kabul etmiştim. Her şeyin sorumlusu bendim. Peki hiçbir beklentim olmadan bu kadar kötülük etmeyi nasıl başarıyordum? Bunu ne uğruna yapıyordum? O yaşlarda ne istediğimi bilmiyor olsam da neyi istemediğimi çok iyi biliyordum. Mesela o filmde oynamayı ben istememiştim. Gözümün kör olmasını da ben seçmemiştim. On iki yaşında bir çocuk ne isterdi peki? Annemin omuzlarına dökülen sarı uzun saçlarına baktım. Ayaklarının dibine oturup bacaklarına sarıldım ve kafamı dizine yasladım. Ben annemin mutlu olmasını istiyordum. O benim annemdi. Dünyamı cehenneme çevirse bile ayaklarının altı cennetimdi. Ne büyük ironi.

Kıpırdamadan, dokunmadan, sevmeden, okşamadan ne kadar öylece durduk bilmiyorum. Sonunda annem isyan edercesine yorgun sesiyle tekrar mırıldandı:

“Ne işin vardı sokakta?”

Kafamı kaldırıp annemin yüzüne baktım ve usulca yerden kalktım. Titreyen ellerimle komodinin üst çekmecesini açıp içinden onun için hazırladığım yarım yamalak hediye paketini çıkarttım.

Ürkekçe paketi uzatırken, “Toka. Sana doğum günün için hediye almıştım. Evde bant bulamadım. Tuhafiye...” diye devam edecekken yüzünü buruşturup elimdeki paketi aldı. Kafasını usul usul sallayıp, “Demek bana hediye aldın” dedi ve elinde paket yerinden kalktı. Odadan çıkmak üzereyken tekrar bana dönüp, “Bana gerçekten unutamayacağım bir hediye verdin Ahu” dedi ve çıktı.

Birkaç dakika geçmeden sertçe kapanan sokak kapısının sesini duydum. Hemen salona gidip camdan dışarı baktım. Annem hızlı adımlarla nerdeyse kaçarcasına sokakta ilerliyordu. Köşeyi döndü ve gözden kayboldu. Odama giderken mutfakta çöpü didikleyen babaannemi gördüm. Yine kendi kendine söyleniyordu.

“Anam vallahi bunlar adam olmaz. Canım toka çöpe atılır mı? Kim bilir kaç para...” diyerek elini çöp tenekesine daldırdı ve üzerine maydanoz yaprağı yapışmış tokayı evirip çevirmeye başladı. Gözden düşmüş, çöpe atılmış ne varsa babaannem bayılır, ne yapar eder bir şekilde kullanırdı. Saçları kısaydı ama bu toka illa bir işe yarardı. Annemin sarı saçlarını hayal ederek aldığım yaprak toka çiçeklerin sarkan dallarını, perdenin gölgeliğini, açık pirinç paketinin köşesini süsleyerek bütün evi dolaştı. Sonra da rüştünü ispat edip babaannemin ganimetlerini sakladığı kapaklı divandaki yerini aldı.

Annem eve geldiğinde hava kararmıştı. “Kız saçına ne yaptın?” diyen babaannemin sesiyle kapıya koştum. Annem beline dek uzanan sarı saçlarını kestirip kısacık yapmıştı. Tek kelime etmeden elindeki mantosunu portmantoya astı. Burnu ve dudaklarının üzeri kıpkırmızıydı. Belli ki çok ağlamıştı. Keşke saçlarını kesmeseydi. Çünkü biliyordum sadece saçlarını değil, benimle olan bağını da kestiğini. Tıpkı o toka gibi beni de yaşadığım bu çöplüğe terk edecekti. Babaannemin griye çalan gözleri demir bilye gibi parıldadı. Sanki kafamdan geçenleri hissetmişti. Onun için kör topal fark etmezdi. Hayatının geri kalanında büyük bir zevkle beni elinde evirip çevirecek, tıpkı ganimetlerini dolaba kapattığı gibi beni de bu eve hapsedecekti.

Üçüncü Sayfa

Banyodan gelen suyun sesine uyandığımda saat sekize geliyordu. Yine başaramamış sabahın köründe kalkmıştım. Ne kadar yorgun olursam olayım ne uykuya dalmayı becerebiliyordum ne de saatlerce uyumayı. Kalkmak için doğrulduğumda balyoz yemiş gibi gerisingeriye yatağa attım kendimi. İçtiğim rakı yüzünden başım çatlıyor, amcadan yediğim dayak yüzünden de vücudumun her bir köşesi sızım sızım sızlıyordu. Melek’in yatağı boştu. Belli ki küçükhanım içeride hamam keyfi yapıyordu. Güçbela yataktan kalktım, darmaduman bir halde banyonun kapısına dikildim.

“Melek altıma edeceğim. Aç kapıyı.”

Önce kapının kilidi döndü, ardından kapı yavaşça aralandı.

“Abla bir dakika bekle” dedi. Akıllım banyodaki dev aynayı hesaba katmamıştı. Kafasında bonesi cup diye doldurduğu küvete atladı.

“Tamam gelebilirsin.”

Banyonun içerisi mahşer yeri gibiydi. Bu halde bile güldürmeyi başarmıştı beni. Tıpkı yeni öğrendiği kelimeyi hevesle cümle içinde kullanan bir çocuk gibi banyoda eline ne geçirdiyse kullanmıştı. Küvetin yanına boş şampuan şişelerini asker gibi dizmiş, kutudan çıkarttığı boneyi kafasına geçirmiş, köpükler içinde yatmış keyif yapıyor, bir yandan da yüzünde engel olamadığı bir gülümseme bana bakıyordu.

“E hadi ama çık artık tuvalete gireceğim.”

“Sen içerideyken çıkmam utanırım.”

“Tamam çık hadi bakmıyorum” deyip yüzümü duvara döndüm ve klozetin kapağına koyduğu bornozu uzattım. Melek şıpır şıpır sesler çıkartarak küvetten çıktığı gibi bornozu bir çırpıda üzerine geçiriverdi. Üzerinde yerleri süpüren yetişkin bornozu kafası bonesinde ayaklarını sürüye sürüye çıktı dışarı. Tam klozete oturacakken tekrar kapıyı açtığında artık sabrım taşmıştı.

“Ne var?”

“Sen çıkınca yine girebilir miyim?”

“Melek! Çık dışarı!”

Sonunda kapı sessizce kapandı. Melek’ten fırsat kalırsa ılık bir duş, üzerine kahvaltı ve biraz şekerleme ne iyi gelirdi. Hiç yola çıkacak havamda değildim. İşin aslı Osman “Araba daha tamir edilmemiş” dese sevinecek haldeydim. Dinlenmek yorgun bedenime iyi gelmemiş, aksine yaşadığım onca şeyin ağırlığını külçe gibi üzerime bindirmişti. Duştan da vazgeçtim. Tuvaletten çıkıp odaya girdiğimde mini bardaki son suyun son damlasını kafasına diken Melek’le göz göze geldim. Dehşetle yüzüne bakıp, “İnsan biraz arkasını düşünür. Hepsini bitirdin mi?” diye sordum.

“Yok abla çay içeriz diye kalanını su kaynatma şeyine koydum.”

“İyi halt ettin.” Allah’tan zamanında yetişmiştim de ılık da olsa susuzluğumu gidermiştim. Komodinin üzerinde duran kumandaya gözüm ilişince çektiğim yoksunluğun sebebini hatırladım ve televizyonu açıp şekerleme yapmak için gerekli zemini hazırladım. Kahvaltı haberlerinde teyzeler soğan ve patatese gelen zam hakkında atıp tutuyordu. Fasulye zaten onlar için bir hayal olmuştu. Çiftçi kan ağlıyordu. Bir diğer kanalda ise cinayetten sorumlu fahri devlet bakanımız hanımefendi yine bir cinayeti aydınlatmıştı. Emniyet güçlerimiz katili tutuklamak üzere stüdyoya doğru yol almaktaydı. Meğer katil haftalarca stüdyoda hepimizi kandırmış, karısını öldürüp sabaha kadar bahçedeki tandırda yakmıştı. Nasıl da soğukkanlılıkla anlatıyordu yaptığını. Karısı onu bırakıp gidecekti. Çok sevdiği için yaptığını söyledi. Allah belasını versindi. Kamera katilin yüzüne yaklaşırken gözündeki o şeytani parıltıyla, sabaha kadar tandırın içinde yanan gencecik karısının bedenini kontrol ettiğini söyledi. Acaba o kadıncağız o tandırda yemek pişirirken yaşadığı cehennemin o ateşte son bulacağını hayal edebilir miydi? Kalbim sıkıştı. Ulusal kanallardan birinde, vampirler, kurt adamlar, zombiler yan yana oturmuşlar, üzerlerinde temiz pak kıyafetleri, işlerinin inceliklerini anlatıyorlar sabahın köründe. Bunu bize neden yapıyorlardı? Ölümü gösterip sıtmaya mı razı ediyorlardı? Kafamız yansın, dimağımız tutulsun, aman şükür neler var diyebilmemiz için mi oluk oluk vahşet boşaltıyorlardı üzerimize? Kim bilir hangi şeytanlar kanın kokusunu alıp mağaralarından çıkıyor, onları bastıran sapkın bedenleri ele geçiriyorlardı bunları izledikçe.

Daha fazla dayanamayıp kanalı değiştirdim. Bu stüdyoda ortam gayet güzeldi. Herkes Xanax yutmuş gibi bulutların üzerindeydi. Diğer haber kanalının aksine şimdiki spiker kahvaltı haberlerinin hakkını veriyor, adına yaraşır şekilde ballı kaymaklı reçelli börekli haberler sunuyordu bizlere. Kosta Rika’dan kavun, İran’dan karpuz, Avustralya’dan havuç, Sri Lanka’dan çay ithal ediyorduk ama olsundu, yirmi kadın genç girişimcimiz devlet desteğiyle iş kurmuş, çiçek yetiştiriciliğinde Hollanda’ya meydan okumuştu. Ayrıca ülkemiz rüzgâr enerjisinde 38 ülke arasında altıncı olmuştu. Duyma cihazları ayarlansın, gözlükler takılsın, şimdiki haber tüm emeklileri ilgilendiriyordu. Bakanlıktan emekliye ek kazanç müjdesi geliyordu. Spiker ne güzel, tatlı tatlı anlatıyordu. Aradığım kan tam da buydu. Bu kanalda kötü söz söyleyenin moral bozanın ağzına biber sürülüyordu. Çekim yasasının karşısında boynumuz kıldan inceydi. Kötü şeyler düşünürsen başına kötü kötü işler gelirdi. Bardağın yarısı doluydu, boş tarafıyla ilgilenen zaten niyeti bozmuştu. İki dakika içinde yay gibi gerilen sinirlerim yavaş yavaş gevşedi. Yatak beni gitgide içine çekerken spiker yüzümüzü güldürecek sevimli bir haberin bizi beklediğini söyledi. Çin’de doğum yapan anne panda üçüz doğurmuştu. Yavru pandaları görmek için can atıyordum ama gittikçe ağırlaşan gözkapaklarıma söz geçiremiyordum. Eğlenceli görüntüleri izlememizi salık veren spikerin sesi yavaş yavaş evrende kaybolurken ben de günlük Xanax dozumu alıp rüya âlemine geçişimi tamamlamış bulunuyordum.

“Abla, abla. Kahvaltı bitecek. Çok da acıktım...” diyen Melek’in sesiyle tekrar gözlerimi açtım.

“Saat kaç?” diye sordum.

“Ona geliyor” diye cevapladı. Nereden baksan bir saat kesintisiz uyumayı başarmıştım. Sabahkine göre kendimi daha dinç hissediyordum şimdi. Melek ona bir gün önce aldığımız taytı ve tişörtü üzerine geçirmiş, hazır ve nazır bir şekilde beni bekliyordu. Hızla tuvalete gidip elimi yüzümü yıkadım. Elmacıkkemiğimdeki morluk iyice belirginleşmişti. Boynumda da amcanın dolma parmak izleri yer etmişti. Keşke yanımda bir fondöten olsaydı diye geçirdim içimden. Şu tekinsiz halimden biraz olsun kurtulurdum belki. Gel gör ki bırak fondöteni bugüne bir rujum bile olmamıştı. Kıyafet desen sadece ısınmak ve örtünmek için vardı. Eskimeden bir yenisi alınmazdı. Ne bir takı ne bir aksesuvar.

Dışarı çıktığımda Melek Osman’ın kapısının önünde beni bekliyordu.

“Kapıyı çaldım ama açan olmadı” dedi.

Belki bir gün önce olsa telaşlanırdım ama nedense dün geceden sonra Osman’ın kendine bir şey yapacağına dair inancım ve kaygım azalmıştı. Kendini öldürmekten bahsedip, öldürmediği her an hayata biraz daha bağlanıyordu sanki. Bağlansındı tabii, gencecik çocuktu, akıllıydı, yakışıklıydı ama işte biraz fazla düşünüyor, kafasını bulandırıyordu.

Resepsiyona indiğimizde düğün ahalisi yavaş yavaş oteli terk ediyordu. Düğünde tanıştığımız aile de oradaydı. Onlara gözükmemek için hızla kahvaltı salonuna doğru yönelsem de Bilgesu bizi görmüştü. Yüzünde kocaman bir gülümsemeyle Melek’e seslenip el salladı ama bizimki hiç oralı bile olmadan kafasını çevirip kızı görmezden geldi. Kız hayal kırıklığıyla elini indirirken Melek’e baktım. Omuz silkip “Kaç yaşına gelmiş hâlâ Barbie oynuyor” dedi. Kıza öyle davranması beni bile mahcup etmişti. Hemen oradan uzaklaşmak istedim. Galiba Melek’e kıyasla sadece Osman değil ben de biraz fazla düşünüyordum.

Kahvaltı salonuna girdiğimizde garsonlar kahvaltılıkları yavaş yavaş toparlamaya başlamıştı bile. Kendi evlerinde en ufak kırıntıyı dahi streçleyip dolaba kaldırdığından emin olduğum insanların sofrasında, açık büfede olduğundan daha fazla çeşit vardı ama hepsi tırtıklanmış, bir kenara atılmıştı. Elimde boş tabağım damadın dedikodusunu yapan teyzeleri aşırtıp kalkmak üzere olan peynir standına varmıştım ki Melek, yüzünde kocaman bir gülümseme “Osman Abi bize kahvaltılık ayırmış” diyerek yanıma geldi. Neredeyse yedi yaşından beri kendi işini kendi gören bir insan olarak hazır kahvaltı sofrasına oturmak hoşuma gitti.

Bir gün önceye kıyasla yüzüne renk gelmişti Osman’ın. Bizi görünce okumakta olduğu gazetesini bir kenara koyup gülümseyerek “Hiç kalkmayacaksınız zannettim” dedi. Halbuki o ne işler halletmişti. Erkenden kalkıp sanayiye arabaya bakmaya gitmiş, gevşek bir tip olduğunu düşündüğü ustanın başına çökmüş, sigorta ekspertizi için gelen görevliyi beklemiş, yan çizen adamın ağzından girip burnundan çıkıp hasarın tamamının sigortadan karşılanmasını sağlamıştı. Gel gör ki arabada düşündüğünden fazla hasar vardı ve o gün sanayiden çıkması imkânsızdı. Şansımız yaver giderse ertesi gün öğlene tekrar yola koyulabileceğimizi söyledi. Galiba artık hiçbir şey Osman’ın pek umurunda değildi.

Önümde duran küçük tereyağı paketini açıp özenerek ekmeğime sürdüm. Tereyağının üzerine bir parça beyazpeynir, en tepeye de reçelden aldığım vişne tanesini yerleştirdim. “Oh be!” dedim içimden. Üzerine kaçak kat çıkılmış küçücük ekmek parçası nasıl da keyfimi yerine getirmişti. Büyük bir iştahla peynire, tereyağına, reçele dalıp çıkıyor, sanki her şeyin tadına şimdi, şu anda varıyor ve geçmişin acısını çıkarmaya çalışıyordum. Melek’in de benden farkı yoktu. Reçellerin koyulduğu küçük külahları iştahla kemirmekle meşguldü. Osman bizi izlemekten yorulmuş olacak ki kendine bir Türk kahvesi söyleyip bıraktığı gazeteyi eline aldı. Gazetedeki fotoğrafı gördüğüm an sanki bir karınca ordusu beynime hücum etti. Peynir ekşidi, tereyağı acıdı, vişnenin çekirdeği boğazımda kaldı.

Çocukkanlı

Babaannem kendimi bildim bileli Koleston 5 numara kullanırdı. Her ay kuaföre gidip dünya para dökmeye ne gerek vardı? Ahu, tüpleri karıştırır bir güzel boyardı. Aslında o gün dipleri tam çıkmamıştı ama eczacı Hülya Hanım, tarihi geçmek üzere olan boyalarda indirim yapmıştı. Bir an önce kullanmakta fayda vardı. Bir keresinde Nuh nebiden kalma boyayı kafasına sürdüğüm gibi her yeri kabarmış, kaşıntıdan sabaha kadar uyuyamamıştı.

Babaannem üzeri çamaşır suyu lekeli elbisesini giyerken ben de boyaları karıştırmaya başladım. Halının üzerine ne olur ne olmaz diye gazete kâğıdı serip sandalyeyi üzerine koydum. Boya lekeleri yüzünden yer yer kararmış mavi havluyu omzuna atıp tenine boya bulaşmasın diye saç diplerine vazelin sürdüm. Önce gözüne güneş geldiği için, sonra da televizyonu göremediği için iki kere sandalyenin yerini değiştirdim. Boyayı sürüp kırk beş dakika bekledim. Zaman dolunca babaannemi banyoya sokup bir güzel yıkadım ve istediği üzere dolaptan lacivert üzeri beyaz puantiyeli gömleğini çıkarttım. Fönünü çekip yemeğini yedirdim. Ortalığı toparladıktan sonra babaannemi Foto Nuri’ye götürdüm. Elinden gelse yeni kimlik için gereken vesikalığını da onun yerine benim çektirmemi talep ederdi ama teknik olarak bu mümkün değildi. Nuri, hazırlanmamız için bizi içeri aldı. Babaannem aslında hazırdı ama bedava sirke baldan tatlıydı. Aynanın önünde duran bayat rujlarından birini yanağına sürüp allık yaptı.

Nuri, her zamanki gibi yine şen şakraktı. Babaannemi tabureye oturturken, “Hayırdır Naciye Teyze Karadeniz’de gemilerin mi battı?” diye takıldı.

Babaannem düşündü taşındı, dert kesesini şöyle bir sallayıp içinden biraz romatizma, biraz da hayat pahalılığı çıkartıp Nuri’ye paket yaptı.

Görev yerine geçen Nuri büyük bir ciddiyetle babaannemi incelemeye başladı. Çok kamburdu biraz dik dursundu. Sağ omzunu biraz aşağı indirsindi. Çenesini de az biraz yukarı kaldırsındı, yok çok olmuştu bu. Babaannem direktiflere uygun olarak çenesini biraz aşağı indirdi. Kafasını hafif sola çevirip gözünü söylediği üzere Nuri’nin parmağına dikti. Ama böyle olmazdı ki hani dişleri neredeydi? Babaannem dişlerini gösterince Nuri’nin yüzü ekşidi. Yok yok vazgeçmişti, dişleri görünmeyince daha iyiydi. Galiba biraz tebessüm yeterdi. Tamam çok güzeldi! Sakın ha kıpırdamasındı! Çekiyordu, çekiyordu ve çekti!

Üzerinde puantiyeli gömleği, çenesi az biraz yukarıda, omzu az biraz aşağıda hafifçe tebessüm eden babaannem, şimdi bir gazetenin üçüncü sayfasında “Boğazında kalsın, zıkkımın kökünü ye Ahu!” dercesine bana bakıyordu.

Çatalı bıçağı bırakıp gazeteyi Osman’ın elinden aldım. Osman şaşkınlıkla bana bakarken dikkatle haberi okumaya başladım:

“Balat’ta üç katlı bir apartmanın en üst katında çıkan yangında Ali Ergun (32) adlı kişi yanarak can verirken aynı binada oturan ev sahibi Naciye Keskin’in (78) dumandan zehirlenerek öldüğü belirlendi. Çevre sakinlerinin ihbarı üzerine olay yerine gelen itfaiye ekipleri, yangına kısa sürede müdahale ederek, söndürmeyi başardı. Ekipler, yaptıkları incelemenin ardından aynı zamanda binanın alt katında emlakçı dükkânı olan Ali Ergun’un cinayete kurban gittiği ihtimali üzerinde duruyor. Mobese kameralarını incelemeye alan emniyet güçleri, olayla ilgili geniş kapsamlı soruşturma başlattı.”

Kafamı gazeteden kaldırıp Osman’a baktığımda tüm vücudumun uyuştuğunu hissettim. Osman ve Melek endişeyle bana bakarken, “Yangın kaza değil, cinayetmiş” dedim kendi sesime yabancılaşmış bir halde. Osman, önümde duran gazeteyi alıp haberi okumaya başladı. Gazeteyi geri masaya fırlatırken sinirle, “Olacağı buydu zaten. Çok zıplıyordu son zamanlarda. O it yüzünden olan Naciye Teyze’ye oldu” dedi.

“İt mi?” Osman’ın Ali’ye karşı olan bu düşmanca tavrına bir anlam verememiştim.

“İt tabii. Su testisi su yolunda kırılır Ahu. Giderken sizi de yaktı. Yaktı derken yanlış anlama, başınızı diyorum yani.”

“Sen ne biliyorsun ki Ali hakkında?”

“Sadece ben değil, herkes biliyor ama kimse sesini çıkartmıyor. Kim bilir belki de başlarına bela almamak için çekiniyorlardır.”

Artık sabrım taşmaya başlamıştı. “Kim ne biliyor ya, adam gibi anlatsana?”

Şimdi şaşırma sırası Osman’daydı. Tartarak bana bakıp “Senin haberin yok mu?” dedi.

“Neden haberim yok mu?”

“Ali’nin torbacı olduğundan?”

“Torbacı mı?”

“Evet. Emlakçıyım, ev gösteriyorum ayağına zengin piçleriyle boş evlerde buluşup uyuşturucu satıyordu pezevenk. Kalan çerçöpünü de Cibali’de takılan bir iki kopile dağıtıyordu satsınlar diye.” Cibali lafını duyan Melek’in bir anda yüzü değişti. Kafasını önüne eğdi. Osman sinirli bir gülümsemeyle “Altındaki cip kaç para haberin var mı? Üç kuruşluk emlak komisyonlarıyla o cipi nasıl aldı?” diye sordu. Aklına bir şey geldiği belli kafasını sinirle yana çevirip bacağını sallamaya başladı.

“Bir de utanmadan bana yol yaptı. Arada getir götür işlerini yapayım diye. Tamam korsana çıkıyoruz ama torbacılık yapacak kadar da düşmedik.”

Bu haber bende en az Ali’nin öldürülmüş olması kadar büyük bir şok etkisi yaratmıştı. Osman’ın yüzüne bakıp mırıldanarak, “Emin misin?” diye sordum.

Osman yüzünde hafif alaylı bir tebessümle bana baktı.

“Ayakta uyuyorsun vallahi Ahu. Sen nasıl geldin bu yaşına?”

“Sen niye saldırıyorsun ki şimdi bana?”

“Saldırmıyorum. Sadece gözünün önünde olan bitene nasıl bu kadar kör kalabildiğine şaşırıyorum.”

Hışımla baktım Osman’a.

“Ayıp oluyor ama!”

Yaptığı zevzekliği fark edip sesini yumuşattı.

“Kör derken mecazen yani. Kusura bakma.”

Kendimi hiç bu kadar salak gibi hissetmemiştim. Kafamı pencereden yana çevirip sinirle dışarıyı izledim.

Haklıydı. Tek gözüm karanlığa düştüğünde on iki yaşındaydım. Sağ yanım yirmi sekiz yaşına gelmişti gelmesine ama sol yanım bozuk saat gibi on ikide kalmıştı. Tastamam olup dengeyi tutturamadım. Galiba bu yüzden biraz saf, biraz da çocukkanlı kaldım. Bırak dünyayı, gözümün önünde olan bitenden haberim yoktu. Hakikaten bu yaşıma kadar nasıl gelmiştim ben bile şaşıyordum bazen. Kendinden başka kimseyi düşünmeyen ailem dediğim yetişkinlerin arasında, doğada biten yabani otlar gibi kendi kendime büyümüştüm. İnsanları tanımıyordum. Kimin iyi kimin kötü olduğunu anlayamıyordum. Hoş bundan doğal ne vardı? Daha kendimi tanımıyordum ki ben. İyi miyim? Yoksa kötü mü? Onu bile hâlâ kestiremiyordum. Olmayan gözümün yerine koydukları protez gözüm, plastik bir kabuk gibi göz çukurumdan kök salıp tüm benliğimi ele geçirdiğinden, gün geliyor kendi gerçekliğimden şüphe ediyordum. Hakikaten kimdim ben? Osman kimdi? Melek kimdi? Ne yapıyordum burada bir otelin kahvaltı salonunda? Ne istiyordum?

Ben bu soruların cevabını ararken gagasında kafası kadar ganimetiyle bir karga kondu pencerenin önüne. Havalanıp ganimeti olan cevizi tepeden aşağı bıraktı. Hemen sonra hızla aşağıya doğru pike yapıp cevizi yerden aldı ve tekrar havalandı. Sonra bir daha, bir daha, bir daha. Cevizin kabuğunu kırmayı başardı sonunda. Hızla aşağıya inip zıplaya zıplaya cevizin yanına gitti. Sağı solu kolaçan edip başladı didiklemeye. Yarısını mideye indirdi yarısını da paket yapıp yuvasına uçuverdi.

Hiç kargaya özenir mi insan? Ben özendim. Niçin çabaladığını, ne uğruna savaştığını bildiği için. Ne kadar basit ve netti. Karnı doysun yeterdi. Çaresizliğim ve zayıflığım pestile dönmüş benliğimi bir kez daha ezdi geçti. Az önce iştahla yediğim peynire, reçele, tereyağına, ekmeğe baktım. Değil masayı, açık büfenin tamamını yesem yetmez bana. Karnım tok, sırtım pek olsa da yetmez. Babaannemden bir apartman, iki dükkân, avuç avuç altınlarla, milyonlar kalsa da yetmez. İnsanın ruhu sevgiye aç olduktan sonra dünyaları yesin yine de doymak bilmez.

Masaya çöken sessizliği Melek bozdu. Tıpkı annesi babası kavga eden çocuklar gibi keyfimi yerine getirmek için, “Ahu Abla sana da bir kahve söyleyeyim mi?” diye sordu. Melek’e dönüp baktım. Gülümsedim. “İyi fikir” dedim. Osman “Kahveni lobide iç istersen. Burası kabak tadı verdi artık” deyince ona hak verip hep birlikte kalktık. Melek’in aklı gazetede kalmıştı. Geri dönüp gazeteye baktı. Onun da bu cinayet haberiyle sarsıldığı gözümden kaçmamıştı. Üzerinde durmadım, o da bir şey sormadı. Osman üzerime fazlaca geldiğini hissetmiş olacak ki, “Eee, madem buradayız biraz etrafı gezmek ister misiniz?” diye sordu. Omuz silktim.

“Burada gezecek ne var ki?” dedim hafif burun kıvırarak.

Osman, bir anda ses tonunu değiştirip şive katarak “Çok güzeldir Bozüyük’ümüz, Türbin’e gidersin manzaraya karşı bir çay içersin. Sonracığıma İntikam Tepe Şehitliği’ne gidip Kurtuluş Savaşı’nda şehit düşmüş atalarımıza bir Fatiha okursunuz” deyip sanayideki ustanın taklidini yapınca içtiğim kahve burnumdan geldi. Melek’in de çok hoşuna gitmiş olacak ki o da benim kahkahamın peşine takılıp kendini kaybetti. Hemen ardından da Osman’ı kurban verdik kahkaha krizine. Bir nevi histeri nöbetine girmiştik toplu halde. Tıpkı dayak arsızı çocuklar misali hayatın sillesini yedikçe gülüyorduk ağlanacak halimize.

Türbin denilen mesire alanına vardığımızda saat öğlen ikiye yaklaşıyordu. Hakikaten de sanayideki ustanın dediği gibi doğal bir güzelliğe sahipti burası. Ortasında gürül gürül akan derenin sesi öylesine heybetliydi ki çığlık çığlığa oynayan çocukların da onlara seslenen annelerinin de sesini bastırıyor, kimsenin ondan rol çalmasına izin vermiyordu. Ne var ki doğal olan her şeye alerjisi olan yurdum insanı kendi konforunu gözetmek suretiyle buranın da doğasını bozmayı başarmıştı. Yeşilliğin ortasına dikilmiş sıra sıra çardaklar adeta minyatür toplu konutları andırıyordu. Toprağa basmak istemeyenler de düşünülmüş, onlar için parke taşından yollar döşenmişti yeşilliğin ortasına. Günlerden pazardı ve haliyle etraf haddinden fazla kalabalıktı. Mesire yerindeki herkes tencereler, tavalar, hamaklar, yastıklarla sınır çizgiler çekip alanlarını belirliyorlardı. Hemen yanımızdaki çardakta iki ayaklı çilekeş bir dişi kuş da ailesi için günübirlik yuvasını inşa etmekle meşguldü. Biz daha nereye otursak diye etrafa bakınırken o iki geniş çarşafı çardağın yanlarına gerip tutturma suretiyle geçici gecekondusunu inşa etmişti bile. Erkekler mangal yakıyor, çocuklar top peşinde koşturuyor, kadınlar da harıl harıl yemek hazırlıyorlardı. Ununu elemiş, eleğini asmış teyzeler de naylon çoraplarının içinde parmaklarını oynata oynata çekirdek çitliyorlardı.

Bir süre etrafta oturabileceğimiz bir toprak parçası aradık. Sonunda kalabalıktan uzak bir köşede, bir çınar ağacının gölgesinde bulduğumuz boşluğa çöküverdik. Konuşmadan, fazlaca yayılmadan öylece oturup yabancı gözlerle etrafı izlemeye koyulduk. Baktığımız her yerden hayat fışkırıyordu. İnsanlardan, ağaçlardan, dallara konan kuşlardan, kısacası bizim dışımızdaki her şeyden. Dışarıdan nasıl gözüküyorduk acaba? Konuşacak hiçbir şeyi olmayan, hayattan keyif almayı bilmeyen sorunlu bir aile portresi çiziyor olmalıydık. Osman dişleri marifetiyle şeytantırnaklarını temizlerken, Melek bir yandan top peşinde koşturan çocuklara bakıyor, bir yandan da önündeki çimenleri yoluyordu. Melek’e dönüp, “Sen de gitsene yanlarına” dedim. Omuz silkip, “Ne gideceğim bebe hepsi!” diye cevap verdi. Galiba bilinmeze doğru yol almamızın dışında bir ortak noktamız daha vardı. Üçümüz de insanlardan pek hazzetmiyorduk. Melek, sonunda çimlerin canına kastetmeyi bırakıp yerinden kalktı ve izin aldıktan sonra dere kenarına balıkları izlemeye gitti. Her çocuk oynamak isterdi ama bazıları başkaları onu dışlamadan kendini dışarıda tutmayı iyi bilirdi. Melek gibi, Osman gibi, benim gibi.

Melek’in arkasından düşünceli bir ifadeyle baktıktan sonra bana dönüp, “Belki de sen olmasaydın şimdiye bir mezarın dibinde cansız bedeni bulunacaktı” dedi. Fikri bile tüylerimi diken diken etti. Kafamdaki kötü düşünceleri savuşturup alaylı bir gülümsemeyle Osman’a baktım.

“Ondan önce arabanın içinde seni bulurlardı.”

“Bak o da doğru” deyip gülmeye başladı. O sırada sanki koca mesire yerinde başka yer kalmamış gibi bir adam mangalını kapıp yanımıza geldi. Kömür poşetinden bir miktar kömür alıp mangalın içine boşalttı. Hemen ardından parça pinçik ettiği gazete kâğıtlarını tutuşturup kömürün üzerine bıraktı.

“Dev gibi adamın üzerine atlarken hiç mi korkmadın?” diye sordu Osman.

“Korkmaya zamanım olmadı ki. Her şey bir anda olup bitti” dedim. Bana bakıp gülümsedi. Galiba içten içe beni takdir etmişti.

“Hadi yine iyisin iki cana karşılık cennette yerin garantidir artık senin” diyerek göz kırptı.

Yanı başımızdaki beceriksiz mangalcı bir türlü ateşi yakmayı başaramadı. Oğlunun getirdiği birkaç kuru dal, çalı çırpıyı da mangalın içine atıp elindeki faraş marifetiyle yellemeye başladı. Gözümü adamdan ayırıp tekrar Osman’a döndüm.

“Sence başarabildim mi seni kurtarmayı?”

Osman, uzun uzun süzdü beni. Ardından bıyık altından gülümseyip, “Bilmem her şey bir anda olup bitti. Düşünecek zamanım olmadı” dedi.

O sırada üzerimizi simsiyah bir duman tabakası kapladı. Sonunda adam kömürleri tutuşturmayı başarmıştı. Rüzgâr dumanı bize doğru taşırken genzim yandı. Öksürdüm. Osman “İyi misin?” diye sordu. “Değilim” demek istedim ama boğazıma yapışan is konuşmama izin vermedi. Bitmeyen öksürük krizi nefes almamı engellerken kendimi dere kenarına attım. Ahşap korkuluklara tutunup temiz havayı can havliyle içime çekerken gördüm onu. Babaannemin bastonu gürül gürül akan nehrin sularında aheste aheste yol alıyordu. Demek ki insan işte böyle aklını yitiriyordu.

***

Osman’ın verdiği suyu bir dikişte kafama dikip bitirdim. Endişeyle süzdü beni.

“İyi olduğuna emin misin? Yüzün kireç gibi.”

“İyiyim. Duman genzime kaçtı.”

Osman tartarak beni incelerken Melek neşeyle yanı başımızda bitiverdi.

“Derenin içindeki koca koca balıkları gördünüz mü? Vallahi kolum kadar. Tutup tutup pişiriyorlar.”

Bu “Hadi balık yiyelim mi?” demenin Melekçesiydi.

Onun çocuksu heyecanı buz kesen kalbimi ısıttı. Etrafımda koşturan çocuklara baktım. Onları sarıp sarmalayan analarına, mangalın üzerine koyduğu iki parça etle ailesinin karnını doyuran adamların yüzündeki gurura, tepelerinde cıvıldayan kuşlara. Tam da o anda geçmişten gelen kadim bir ses gelip kulağıma kondu. “Yaşamak güzel şeydi. Anlayarak usta bir kitap gibi, bir sevda şarkısı gibi duyup, bir çocuk gibi şaşarak yaşamak.”

Ne var ki yaşamaktan ziyade kepazelikti benimkisi.

***

Cerrahpaşa Hastanesi’nde gittiğimiz doktor “Ameliyat olsa bile gözü kurtarmamız düşük bir ihtimal. Yüzde bir şansı belki var” demişti. Odaya girdiğimizde doktora karşı hayli yakın ve kibar davranan annemin adama karşı tavrı yüzde bir ihtimali duyduğu gibi bir anda değişiverdi. Doktor konuşuyor ancak annem artık onu dinlemiyor, söylediklerine kulak vermek yerine gözünü doktorun duvarda asılı olan diplomasına dikmiş, okumaya çalışıyordu. İncelemesini bitirdikten sonra o çok sevdiği tepeden tavrını takınarak, “Ne kadar gençmişsiniz. Yaşınız otuz ikiden daha büyük duruyor halbuki” diyerek doktorun hem tecrübesiz olduğunun hem de haddinden fazla çökmüş olduğunun altını çizdi. Doktor pek oralı olmadan gözümün çapaklanmaması için yazdığı pomadı nasıl uygulayacağımızı anlatmaya başlamıştı ki annem yine araya girdi.

“Aaa Samsun’da tıp fakültesi mi açıldı? Bilmiyordum. Siz ilk mezunlarındansınız herhalde?”

Doktor dik dik anneme baktıktan sonra reçeteyi uzatıp, “İyi günler hanımefendi” demekle yetindi.

Üzerindeki kürk yaka pardösüyle tıkış tıkış otobüste yol alırken düşmüş bir asilzadeyi andıran annem, burnundan soluyordu. Gözüme ne olacağı umurumda değildi artık. İstediğim tek şey annemin normale dönmesiydi ama nafile. Sanki benim kör gözüm annemi de kör etmişti. Ne bukle bukle sarı saçlarım, ne boncuk mavisi sağ gözüm, ne de hokka burnum. On iki yaşında iki ayaklı devasa bir kör gözden ibarettim artık.

Otobüsten inip hızlı adımlarla mahalleye doğru yol alırken annem hâlâ söyleniyordu.

Kaçıncı yüzyılda yaşıyorduk. Tıp ne kadar da ilerlemişti. El âlem göz nakli yapıyordu ama bu çömezin dünyadan haberi yoktu. O çocuk aklımla tıbbın ne kadar ilerlediğini kestiremiyordum ama biz Cerrahpaşa’dan Balat’a doğru ilerledikçe gözümün görme ihtimalinin de mucizevi şekilde arttığını hatırlıyorum. Eve girdiğimizde yüzünde güller açan annem, babama müjdeyi verdi. Bizim çömezin yüzde birinin başına masum bir beş eklemek suretiyle, “Doktor yüzde elli bir ihtimal veriyor Hüseyin. Ne yapıp edip Ahu’yu ameliyat ettirmeliyiz” demişti.

Ameliyat çok paraydı ama annem kararlıydı. Bir tane evladı vardı. Hüseyin ne yapıp edip o parayı ayarlayacak kızının gözünü açtıracaktı. Ameliyat parasını duyan babaannemin gözleri yuvasından fırladı. Fırsatını bulduğu gibi babamı bir kuytuda yakaladı. Oğlu aklı evvel karısının heyecanına kapılmamalıydı. Hastaneler para tuzağıydı, üç kuruş için çocuğu yok yere kesmelerine göz mü yumacaktı? Ne var ki annemin eli babaannemden daha güçlüydü. Yatak odasının kapısı kapandıktan sonra babamı ikna etmesi çok kısa sürdü. Son söz söylenmiş, karar verilmişti.

Annem o kadar inançlıydı ki kendi kulaklarımla duymama rağmen ben bile inanır olmuştum yüzde elli bir görme ihtimalim olduğuna. Ama tabii ki gözümü o çömeze dokundurtmayacaktı. İşin en zor kısmını halletmiş, babamdan ameliyat parasını kopartmayı başarmıştı. Şimdi sıra düzgün bir doktor bulmaya gelmişti. Tıpkı yüksek faiz veren bankalar gibi annem de en yüksek oranın peşinde koşuyordu. Böylelikle reklam çekimlerinin yerini hastaneler, doktorlar almaya başladı. Annem yaşamak için kendine ulvi bir sebep bulmuştu. Kızının kör gözünü açtıracaktı. Ne kadar da dokunaklıydı. Hastanede, otobüste, yolda herkese ballandıra ballandıra acıklı hayat hikâyemizi anlatıyordu. Gözden düşmüş bir çocuk oyuncu ve onun fedakâr annesi. Erkmen Erk’i ikna edememişti belki ama artık umurunda değildi. Şimdi kendi filmini hem yazıyor, hem çekiyor, hem de başrolünde oynuyordu. İnsanlar ona acıyor, takdir ediyor, mücadelesini sonuna kadar destekliyordu. Yaklaşık bir ay hastane hastane gezdikten sonra annem sonunda yüzde beş görme ihtimalim olduğunu söyleyen bir doktorda karar kıldı. Ama bir şartı vardı. Bu ihtimal doktorla aralarında sır olarak kalacaktı.

Uzun yıllar peşimi bırakmayan o kâbusu tam da o dönemde görmeye başlamıştım. Rüya hep aynı şekilde başlıyordu. Bebekken beni yıkadıkları o yıllarda ise oyuncaklarımı koyduğum yeşil çamaşır leğenimle apartmanın bahçesine iniyor ve oyuncaklarımı çıkartıp oynamaya başlıyordum. Tıpkı “Susam Sokağı”nın jeneriğinde olduğu gibi gün güneşli, insanlar da neşeliydi. Ne var ki bu neşeli hava kısa sürüyor, devasa bir gölge gelip güneşimi kesiyordu. Oyuncaklarımı teker teker çıkarttıktan sonra beni usulca leğenin içine koyuyordu. Yüzünü göremiyor ama ondan ölesiye korkuyordum. Çaresizce müstakbel katilime itaat ederken tanıdığım herkes yanımızdan geçiyor, bana selam veriyor, gülümsüyor ama kimse yanımdaki adamı fark etmiyordu. Herkesin gözü önünde kör bir bıçak boğazıma dayanıyor ama müdahale eden çıkmıyordu. Kuzu gibi çaresizce yatıyordum bıçağın altına. Bağırmak istiyordum ama bağıramıyor, felç olmuşçasına kaderime teslim oluyordum.

Tıpkı anneme teslim olduğum gibi. Şimdi düşünüyorum da annem gerçek bir ruh hastasıydı ama kimse bunun farkına varıp beni onun elinden kurtaramadı.

Aşk Değil, Çaresizlik

Geleceğe dair umudunu yitirince insan, korku duymayı da bırakıyor. Beklentin olmadığında kaybedecek bir şeyin kalmıyor. Belki de bu yüzden olmadığım kadar özgür olmadığım kadar huzurluydum. Bir günde öğrenmiştim canımdan başka mal varlığımın olmadığını, onun da zamanı geldiğinde vicdan borçlarıma karşılık yukarıdaki haciz memurları tarafından alınacağını.

Bozüyük’te bir mesire yerinde, hiç tanımadığım bir hayatın ortasında durmuş, dünyevi zevklere teslim olmuştum. Tepemde cıvıldayan kuşlar, yanı başımızda şırıl şırıl akan suyun sesi, dere kenarında yediğimiz alabalık, Osman’ın bana olan ilgisi, balığı murdar eden Melek’in mücadelesi, hastalıklı zihnime ilaç gibi gelmiş, dışarıdan bakıldığında verdiğimiz çekirdek aile fotoğrafı galiba hepimizin hoşuna gitmişti. Yemeğimizi yediğimiz ahşap yükselti sahnemizdi. Hepimiz rolümüze girmiş, öyle güzel bir performans sergiliyorduk ki galiba perde hiç kapanmasın istiyorduk. İnanıyorduk ağzımızın burnumuzun Antalya’ya tatile giderken geçirdiğimiz kaza yüzünden dağıldığına, şükrediyorduk bu kazadan bir iki sıyrıkla çıktığımıza.

On iki taksite böldürdüğümüz her şey dahil tatil köyüne bir varalım yeterdi. Hem tuzlu su yaralara iyi gelirdi. Bir iki denize girsek hemen iyileşirdi. Osman hesabı istedi. Bize göstermeden kartını koyup garsona geri verdi. Olmayan parasını istediği gibi harcayabilirdi. Şu ölümlü dünyada üç kuruş için kaygılanmaya değer miydi? Kart ekstresi öldüğünde gelir, babası da reddi miras yapar olur biterdi.

Restorandan kalktığımızda biraz yürüdük dere kenarında. Melek az ileride gördüğü yavru kedinin peşinden koşturmaya başladı. Melek hızlandıkça Osman’ın adımları yavaşladı. Eli elime değdi hafifçe, önce çarptı sandım, bir daha değince anladım. Adımlarımı Osman’a uydurdum. Serçeparmağını hafifçe benim serçeparmağıma taktı. Şaşırmadım, tepki vermedim, çekmedim parmağımı. Avucumu çevirip sıkı sıkı tuttum elini. Parmaklarını parmaklarımın arasından geçirdi. Bana bakıp gülümsedi. Neydi bu şimdi? Aşk, tutku, sevgi. Galiba hiçbiri. Hayatla hesabımızı dürdükten sonra aldığımız bir yudum yolluktan fazlası değildi sanki.

Melek takside uyuyakaldı. Oksijen çarpmıştı belli ki. Kafası omzumdaydı. Az sonra dizlerini karnına çekip bacağıma yattı. Taksi çukura girince düşmesin diye kolumu minik bedenine sardım. Taksiden indiğinde gözleri yarı kapalıydı. Odaya girdiği gibi geceliğini giyip yatağa yattı ve derin bir uykuya daldı. Benimse hiç uykum yoktu. Önce lobiye ineyim dedim sonra vazgeçtim. Melek’i yine tek başına bırakmayı gözüm yemedi. Kafamdaki tilkiler yine dört dönüyordu. Ali’yi, babaannemin üçüncü sayfadaki haberini aklımdan atamıyordum. Yataktan kalkıp mini barı açtım. Küçük küçük şişelere doldurulmuş viski, votka, rakı ve cin arasında gelip gittikten sonra cinde karar kıldım. İlaç niyetine bir yudum aldım. Tadı ispirto gibiydi. Dolaptan bulduğum limonlu sodayı bardağa boşaltıp cinle karıştırdım. Nispeten daha güzel oldu. Bardak bittiği gibi bütün kaslarımın gevşediğini hissettim. Bu gevşek hal hoşuma gitti. Tekrar mini barın önündeydim. Küçük viski şişesini açıp bu sefer de kolayla karıştırdım. Tadına bayıldım. Yudum yudum babaannemi ve Ali’yi tilki sürüsünün peşine takıp kafamdan attım. Bir müzik kanalı açtım. Melek uyanmasın diye sesini kıstım. Aşk şarkıları dinleyip aşık numarası yapan mankenlerle şarkıcıları izledim. Alkolün de etkisiyle hemencecik aşka geldim. Şimdi zihnimde sadece Osman’ın elleri ve sevgiyle bakan gözleri vardı. Osman bende benim kendimde göremediğim neyi görmüştü merak ettim. Aynanın karşısına geçtim. Tepemde sıkı sıkıya dertop ettiğim topuzumu açtım. Dalgalı sarı saçlarım omuzlarıma düştü. Bir an için bir yabancıya bakar gibi baktım kendime. Takma gözümün ölü bakışları bana tekinsiz bir hava verse de içinden yaşam fışkıran sağ gözüm dengeyi tutturuyordu. Dudaklarım çizilmiş gibiydi. Ne ince ne de kalın. Burnum da oval yüzümle uyum içindeydi. Bütün gün güneşin altında dolaştığımızdan yüzüm pembeleşmiş, burnumun ve yanaklarımın üzerindeki çillerim belirginleşmişti. Alkolün etkisinden mi bilmem beğenmiştim kendimi. E hadi o zaman Osman da beğensindi. Ani bir kararla aynanın karşısından kalktım. Geceliğimi çıkartmaya bile yeltenmeden çıplak ayaklarımla anahtarımı alıp odadan çıktım.

İçeriden ses gelmiyordu. Usulca kapıyı tıklattım. Uyuyordu herhalde, kapı açılmadı. Bir daha vurdum kapıya. Bekledim. Tam gidecekken bir tıkırtı geldi içeriden. Osman uykulu bir tonda “Kim o?” diye dışarı seslendi.

“Benim.”

Kapıyı açıp şaşkın bir o kadar da uykulu gözlerle bana baktı. Aldığımız nefesin hakkını vermenin, dünyevi zevklerin peşine düşmenin tam zamanıydı.

Çakırkeyif bakışlarımdan neden geldiğimi anlamıştı. Hiçbir şey söylemeden beni belimden kavrayıp içeri çekti ve kapıyı kapattı.

Kalbim yerinden çıkacak gibiydi. Başım dönüyordu. Elimiz, kolumuz, dudaklarımız hızımıza yetişemiyordu. Burnumu boynunda, kulağının arkasında, sakallarında gezdirdim. Kokusunu içime çektim. İnsanın hayalini kurduğu, eşiğinden içeri adım attığında huzur veren tertemiz bir ev gibi kokuyordu. İçimizin karası birbirine karıştıkça yok oluyor, kenetlenmiş bedenlerimiz gecenin karanlığında ışıldıyordu. Ne oda kalmıştı ne de üzerinde yattığımız yatak. Sanki başka bir evrende, başka bir bedende, başka bir hisle dolanıyor, bağlanıyordum ona. Kalbimi, midemi, ciğerlerimi, kaslarımı bedenimin her ayrıntısını keşfediyor ve bundan büyük bir haz duyuyordum. Soluklarımız normale dönerken yanıma yatıp bana sıkı sıkı sarıldı. Yüzünde kocaman bir gülümseme, terden alnıma yapışan saçlarımı eliyle geriye attı. “O kadar güzelsin ki...” deyip burnunu yüzümde gezdirdi. Sanki karşımda Osman değil, başka biri vardı. Dudağımı, yanağımı, alnımı, en son da ölü gözümü öpüp “Ben seni hep çok sevdim Ahu” dedi. Gülümsedim, sıkı sıkı sarılıp göğsüne yattım. Ne güzel şeymiş sevildiğini hissetmek, birinin gözbebeklerinde kendini görüp sevebilmek.

Hiç konuşmadan uzun uzun sarıldık birbirimize. Parmaklarını kollarımda gezdirirken kafamı kaldırıp tekrar baktım gözlerine. Gülümseyerek, “Yaprak döner” dedi.

Şaşkın bir halde yüzüne bakıp, “Nereden çıktı şimdi? Karnın mı acıktı?” diye sordum.

“Cık! Kaderim değişti” dedi.

Kafamı göğsünden kaldırıp ona doğru döndüm.

“Anlamadım?”

“Hani bilgi yarışmasına katıl demiştin ben de katıldığımı, ilk soruda elendiğimi söylemiştim. İşte, ince kesilmiş dönere ne ad verildiğini sordular.”

“E tamam, yaprak döner. Sen ne dedin?”

“D şıkkı. Kâğıt. Son kararım.”

Dayanamayıp bir kahkaha attım. Uzun uzun gülmemi izleyip yüzünde tatlı sert bir ifade bana bakarken, “Televizyona çıkınca yattığın yerden sallamaya benzemiyor ama...” dedi.

“O an yüzünü görmeyi çok isterdim” dedim.

“Keşke başka bir şey dileseymişsin” deyip telefonuna uzandı ve internete girip bir şeyler yazdı. Heyecanla yatakta doğrulup yüzüne baktım.

“Şaka yapıyorsun?”

“Keşke...” deyip ekranda beliren “İlk soruda elenen öğretmen” videosunun üzerine tıkladı.

Osman, üzerinde beyaz gömleği ve kot pantolonuyla alkışlar eşliğinde stüdyoya girip yüzüne yapıştırdığı gergin bir gülümsemeyle sunucunun karşısına oturdu. Gözleri ışıl ışıldı. Fazlasıyla da heyecanlıydı. Hiç beklemediğim bu görüntü karşısında gülmeye başladım. O da benimle birlikte gülüyor, ekrandaki janti Osman’ın heyecandan titreyen sesi bizim kahkahalarımıza karışıyordu. Efendim yarışmaya İstanbul’dan katılıyordu. Özel bir dershanede edebiyat öğretmeni olarak çalışıyordu. Memleketin her bir köşesinde görev yapmaya hazırdı ama atanamıyordu. Ekran karşısında 250 bin liralık soruya kadar gelmişti. Kendine güveniyor, onu izleyen annesine ve öğrencilerine sevgilerini gönderiyordu. Sunucu ilk soruyu okudu. Osman’ın yüzünde kendinden emin bir gülümsüme belirdi. Hiç beklemeden “C şıkkı. Kâğıt. Son kararım” dedi. Bir iki saniye sonra yanlış cevap ikazı yandığında “Yaprak” şıkkı yeşile, Osman’ın yüzü kireç beyazına döndü. Sunucu “Neden bu kadar acele ettiniz?” diye sordu. Osman donuk gülümsemesini yüzünde unutmuş boş boş cevap ekranına bakmaya devam etti. Sunucu sağlık olsun dedi. Osman yutkundu. Usulca yerinden kalkıp “Kısmet...” dedi ve video bitti.

Örtüye iyice sarınıp doğruldum ve sırtımı yatak başına yasladım. Kıkırdamalarımız yerini yavaş yavaş sessizliğe bırakırken ciddileşip yüzüne baktım.

“Eğer 250 bin kazansaydın ne yapacaktın?”

Bir anlığına yüzü gölgelendi. Ardından gülümsemeye çalışarak “Üzerini krediyle tamamlayıp anneme balkonu olan bir ev alacaktım” dedi.

Fatma Teyze’yi düşündüm. Penceresi olmayan bodrum kattaki evlerini, rutubetten bükülen kemiklerini.

“Hayırlı evlatsın” dedim. İç çekip dertli dertli gülümsedikten sonra dikkatle yüzüme bakıp, “Eğer öyle olsaydım cenazesi onu çürüten bodrum katından çıkmazdı” dedikten sonra “Ya nasıl girdik buralara?” deyip toparlandı ve o kadar döner muhabbetinin üzerine karnının acıktığını söyledi. Aslında içtiğim içkiler benim de midemi kazındırmıştı. Dakikalar önce birbirimizi kıyı kıyı gezip dolaşmış olsak da üzerimizde tüten duman kaybolduğunda çıplaklığım beni rahatsız etti. Osman oda servisinin mönüsüne bakınırken çevik bir hareketle geceliğimi üzerime geçirip rahatladım. Mönüye şöyle bir göz atıp, “Kulüp sandviç yer misin?” diye sordu.

“O nasıl bir sandviç ki?”

“Genelde tavuk, salam, jambon, kaşar falan olur. Bazen de yumurta koyarlar.”

Boş bakışlarımı fark edip güldü.

“Bakma böyle artist artist anlattığıma. Üniversitede okurken Antalya’da bir otelde çalıştım iki yaz. Oradan biliyorum.”

“Allah aşkına kaç işe girip çıktın sen?”

“Mahalledekileri biliyorsun zaten. Tüpçü, bakkal, lastikçi. Sonra ortaokulda bir ara berber çıraklığı. Baktılar elim yatkın, daha iyi bahşişi var diye sonradan babam beni kadın kuaförüne verdi bir de.”

“Hadi canım. Fön çekebilir misin?”

“Öttürürüm affedersin” derken o kadar ciddi ve kendinden emindi ki yine bir kahkaha krizine kurban gittim. Ben gülerken uzun uzun baktı bana. Sonra uzanıp dudağımdan öptü beni. Çok içten, çok gerçekti. Kendimi kimsenin yanında böylesine rahat ve güvende hissetmemiştim. Zihnin susup da içgüdülerin direksiyona geçince, zevkten ve mutluluktan dünyayla ilişkin kesilince hayat ne kadar da kolay ve tatlı oluyordu. Ne var ki fazlaca umutlanmayacak, hayallere kapılmayacak kadar biliyordum hayatı. Yarın yol bitecek ve hepimiz kendi hayatlarımıza savrulacaktık. Neyse ki kapı çaldı da fazla kapılamadan çıktım zihnimin karanlığından. Osman garsonun beni görmesini istememiş olacak ki, tepsiyi kapıya bırakabileceğini söyledi. Otele giriş yaparken evlilik cüzdanı konusunu üzerine basa basa söylemişlerdi. Huyunu suyunu bilmediğimiz bir memlekette başka bir rezilliğe daha imza atmamak için tedbiri elden bırakmıyordu belli ki. Oda servisinden gelen koca tepsiyi yatağın ortasına koyup büyük bir iştahla sandviçlerimizi yemeye başladık. Ağzımın tadı öylesine yerindeydi ki hayatımda yediğim en güzel şeydi sanki. Konuşması yarım kalan Osman üç kuruş için nasıl oradan oraya savrulduğunu anlatmaya devam etti. Lise yıllarında iş alanını genişletmiş, yazları güneye gitmeye başlamıştı. Açıkçası şaşırmıştım bu kadar sosyal, özgür, yalnız bir hayat yaşayabildiğine. Benim bu yaşımda cesaret edemeyeceğim şeyleri daha o yaşında hem cesaret etmiş hem de üstesinden gelmişti.

En çok Side’de yanında çalıştığı derici Kerim Abi iz bırakmıştı onda. Yüzünde bir gülümseme başladı bana Kerim Abi’yi anlatmaya.

“Üçkâğıtçının önde gideniydi. Ama şeytan tüyü vardı. Tipini görsen, boy bir seksen, omuzlar geniş, göbek desen dümdüz. Çarşıda onu Memoli diye çağırırlardı. Hani şu dizideki polis var ya işte aynı ona benzerdi. Dükkânın giriş kapısına bir barfiks. Güzel bir kız gördü mü hemen asılırdı barfikse. Ağzı da çok iyi laf yapardı. Yaşlı bir turist kadın yakaladı mı değmeyin keyfine. Kur yapan kuşlar gibi bütün numaralarını gösterir, Kerim Abi coştukça, kadınlar o yaz sıcağında eriyip giderdi. Deri ceketleri kan ter içinde giyip çıkartır, çifter çifter alırlardı. Yakaladı mı affetmez bire on katar öyle satardı. Biz tabii safız o zaman. Bir kere söylediği fiyatı düzeltecek oldum çaktırmadan bir çaktı kavalkemiğime on beş gün şişi inmedi. Ama kızsa da sövse de benim için kraldı kendisi. Bir özeniyorum ki ona sorma. Üstü açık eski bir Peugeot arabası vardı. Lacivert 306. Gözü gibi bakardı arabasına. Haftada iki yıkardım. Öyle hastaydım ki arabaya elimde bez her köşesini kendi yüzümü görene dek parlatırdım. Bir gün “Yeter lan boyasını kaldıracaksın vedalaş artık” deyip elinde salladığı anahtarı bana fırlattı. Anahtarı yerden alıp yüzüne baktım. Göz kırpıp “Hadi hak ettin at bir tur ama çok basma” dedi. Osman, o güne gittiği belli gülerek bana baktı.

“Bırak araba kullanmayı, hayatımda otobüsten başka tekerlekli araca binmemiştim daha” dedi. Kerim Abi’sinin “Ulan kalıbından utan! Erkek adam araba kullanmayı bilmez mi?” diyerek ertesi gün onu ehliyet kursuna yazdırdığını söyledi. Tabii parasını maaşından kesecekti. Osman “Yapma abi bizimkiler para bekler, gitmeyeyim ben. Hem öğrensem ne olacak araba mı var kullanayım?” dese de Kerim Abi’si son sözü söylemişti. “Bir ayda ölmezler lan! Ehliyetsiz adam mı olur? Eğer şimdi öğrenmezsen dedem gibi kullanırsın arabayı” dedikten sonra bizimkini kolundan tuttuğu gibi ehliyet kursuna kaydettirmişti. Osman, yatağın yanındaki komodine uzandı. Yüzünde bir gülümseme ehliyetini çıkartıp bana gösterdi. Verildiği yer: Antalya yazıyordu. Yaz ortası hem ehliyet sınavını geçmiş hem de İstanbul Üniversitesi Türk Dili ve Edebiyatı bölümünü kazandığını öğrenmişti. “Hayatımın en güzel yazıydı” dedi. Kerim Abi’si, daha yeni reşit olan Osman’a bir yetişkinin yapmaya hak kazandığı her şeyi hızlandırılmış bir programla iki ayda yaşatmıştı. Sarhoş olmuş, esrar içmiş, kendine güveni gelmiş ve içinden yepyeni tazecik bir Osman çıkıvermişti. Bir de sevişmişti bir kadınla. Kerim’in aynı anda idare ettiği Hollandalı kız kardeşlerden büyük olanı, durumu çakozlamış, sabaha kadar içmiş içmiş, kadını oyalaması için Kerim’in başına diktiği Osman’dan çıkartmıştı hırsını. Osman, dayak mı yemiş, sevişmiş mi anlamasa da o gün kendini gerçek bir erkek gibi hissetmişti. Okula kaydolmak için İstanbul’a döneceği gün “Bok varmış gibi gidip öğretmen olacaksın. Elin sümüklü bebeleri için üç kuruş maaşa harcayacaksın kendini, edebiyat öğretip de ne olacak? Kal burada biraz palazlan birkaç seneye dükkânın başına seni koyarım” demişti Kerim Abi’si. Ama Osman kararlıydı. Okuyacaktı. Üniversitede kalıp öğretim görevlisi olmak istiyordu. Kim bilir belki profesör bile olurdu. Zekiydi, çalışkandı. Biraz çaba gösterince neleri başarabildiğini görmüştü. Ne dershane ne özel ders, kendi kendine çalışıp bileğinin hakkıyla kazanmıştı üniversiteyi. Kerim Abi’sine “Hakkını helal et” deyip hayallerinin peşinden gitmişti. Osman hüzünlü gözlerini benimkilere dikti, “Ben para değil, insanların saygısını istiyordum” dedi.

Yüzü düştü yine. Parmağımı elinin üzerinde gezdirince acı dolu bir gülümsemeyle bana baktı. “Ama olmuyormuş Ahu, cüzdanın boşken saygınlığın üç kuruş etmiyormuş.”

“Sonra bir daha gördün mü onu? Kerim Abi’ni yani?”

“İki yaz yine gittim ama tabii üniversiteye kapağı atınca havaya girdim. O zamanlar benim için kral okuldaki hocalar. Kerim Abi onların yanında çok kof kaldı. O da anladı herhalde bir sonraki yaz beni çağırmadı. Ama bana yaptığını hiç unutmadım. Hakkı büyük. Geçen yıl Facebook’ta buldum. Hemen ekledim. Antalya’da köfteci açmış kendine. Evlenmiş, çok da tatlı küçük bir kızı var. Gözleri aynı Kerim Abi yemyeşil. Hemen mesaj attı. Az lafladık. Utandım. Korsana çıktığımı söyleyemedim” dedi ve sustu. Az önce güle oynaya anılarını anlatan Osman’ın önce gözleri düştü beyaz çarşafa, sonra da az önce beni öpen dudakları. “Ne hayaller kurmuştum. Sonumun böyle olacağını hiç ummazdım. Bu kadarmışım işte” dedi. Ne kadar da farkında değildi kendisinin, hayat tecrübesinin ve şefkatli kalbinin. Yazık. Halbuki tanıdığım bir sürü insandan daha çoktu Osman. Ona doğru yaklaşıp elimi yanağına koydum. Gözlerini kapatıp dudaklarını avuç içime doğru çevirip öptü. Kafasını göğsüme yaslayıp derin derin nefes almaya başladı. Solukları yavaşladığında usulca kafasını yastığa bırakıp sıyırdım bedenimi Osman’dan. Biraz kıpırdanıp elimi tuttu. Uykulu bir sesle “Gitme. Yanımda kal...” dedi. Yatağın ucunda elini tutup biraz daha bekledim. Uyuduğundan iyice emin olduktan sonra kapıyı sessizce arkamdan çektim. Uzatmanın, boş hayallere kapılmanın ne yeri ne de zamanıydı. Çünkü biliyordum, aşk değil, çaresizlikti bizimkisi.

Küçücük Boyu Var Türlü Türlü Huyu Var

Odaya döndüğümde gün yavaş yavaş ağarmaya başlamıştı. Parmak uçlarımda yatağa giderken duydum Melek’in sesini. Bir şeyler mırıldandı.

Ne dediğini anlamak için iyice yanına sokuldum. Ama anlayamadım. Kenetlenen dişlerinin arasından tıslıyordu sanki. Kaşları çatılmıştı. Yüzünde ağlamaklı bir ifade, saçları terden sırılsıklam olmuş yanağına yapışmıştı. Saçlarını yüzünden çekmek için elimi uzattığımda fark ettim ateşler içinde yandığını. Alnı, boynu, ensesi sıcacıktı. El termometreme göre ateşi 39 civarındaydı. Bir iki kere adını seslendikten sonra yavaşça gözlerini araladı. Bir yabancıya bakar gibi baktı bana.

“Melek iyi misin?” diye sordum cevap vermedi.

“Hadi kalk çok terlemişsin üzerini değiştirelim.”

“Nur.”

“Nur mu? O kim?”

“Nur işte, temizlik malzemesi.”

O an anladım ki ateşten Melek’in kafa gitmişti. Hastaneye gitmeliydik. İyi ama ne diyecektim doktorlara? Ne sıfatla götürecektim Melek’i oraya? Benden kimlik isteyeceklerdi. Ben kimdim? Melek kimdi? Olmaz hastane kötü fikirdi. Hem biz de çocuk olduk canım. Ateş çıktı diye hastaneye mi gidilirdi? Babaannemin küçükken bana yaptığı gibi Melek’i soyup banyoya sokmaya karar verdim. Ilık su iyi gelirdi. Melek’i yataktan kaldırmak için bir hamle yaptım ama başaramadım. Külçe gibiydi. Baktım olmayacak çaresiz gidip Osman’ın kapısına dayandım. Uykulu gözlerle karşısında beni gören Osman önce bir afalladı. Gayriihtiyari az önce yanında yattığım yatağa bakıp yüzünde şaşkın bir ifade, “Sen ne ara gittin?” diye sordu.

“Melek hasta. Çok ateşi var. Banyoya sokmam lazım ama kaldıramıyorum eli kolu tutmuyor. Bir baksana sen de.”

Osman aceleyle tişörtünü giyip bizim odaya geldi. Melek’in halini gördükten sonra “Bu böyle olmaz. Doktor lazım. Allah muhafaza havale falan geçirir sonra al başına belayı” dedi.

Az önce aklımdan geçenlerin paniğiyle bir anda kaptım Osman’ı:

“Aman sen de. Melek kayıp polise gidelim, hastalandı hastaneye koşalım. Amma da meraklısın her başın sıkıştığında polisti, hastaneydi gitmeye. Ilık bir banyo yaptı mı düşer ateşi.”

Osman’ın sert çıkışıma anlam veremediği belliydi.

“Ne duşu Ahu kafayı mı yedin? Kız elimizde kalacak. Baksana haline kolunu kıpırdatamıyor. Baygın resmen.”

“Hayır efendim hastaneye falan gitmiyoruz. Sen başında dur ben de küveti doldurayım” dedikten sonra hızla banyoya koşup küvetin tıpasını taktım ve suyu ayarladım. O sırada Osman kapıda bitti.

“Ahu saçmalama, yürü gidelim işte bir hastaneye belki de ciddi bir şeydir.”

“Ya üşütmüş işte belli, sabah turp gibiydi.”

Bir an aklımı okumaya çalışırcasına tartarak bana baktı.

“Sen niye polisi, hastaneyi duyunca şeytan görmüşe dönüyorsun?”

“Saçmalıyorsun.”

“Çocuğu ilaç yerine musluk suyuyla tedavi etmeye kalkan sensin, saçmalayan da benim öyle mi Ahu?”

“Of amma uzattın Osman. Tamam bir deneyelim işte. Eğer ateşi düşmezse gideriz bir doktora.”

“Hayır amcaysa adam silah sıktı arkamızdan, kesin sabıkası da vardır. Yani kimse adamın kafasına taşla vurdun diye seni hapse atmaz.”

“Sen burada beni sorguya çekerken kızın beyni yanacak.”

“Hah işte onu diyorum. Kızın beyni yanacak Ahu!”

“Allah aşkına çocukken ateşlendin diye kaç kere doktora götürdüler seni? Ya da halsizsin diye hastaneye?” dedikten sonra hışımla yanından geçip Melek’in yanına gittim. Kollarımı altına soktuğum gibi kaldıracakken Osman derin bir nefes alıp beni kenara itti ve Melek’i kucakladığı gibi banyoya götürdü. Küvetin içinde benden aldığı destekle duran Melek’in ayakları suya değince gözleri açıldı. “İstemiyorum...” diye mızmızlansa da şefkatli olmaya çalışarak Melek’i banyo yapmaya ikna etmeye çalıştım. Ne var ki Melek eteklerini sıkı sıkı tuttuğu geceliğini bir türlü bırakmıyor, çıkartmama izin vermiyordu. Utandığını düşünüp fanila ve külotunun kalabileceğini söyledim. Yeter ki girsindi şu küvete. Daha fazla direnemeyen Melek sıkı sıkıya tuttuğu geceliğini sonunda bıraktı. Geceliğini kafasından çıkarttıktan sonra söz verdiğim gibi külotu ve içine soktuğu fanilasını üzerinde bırakıp onu küvete yatırdım. Su, Melek’in beyaz fanilasını yavaş yavaş saydamlaştırmaya başladığında Osman’la göz göze geldik. Melek’in fanilasının altında gördüğümüz şey hiç hayra alamet değildi.

Otele giriş yaptığımız gün perişan halimizi gören resepsiyon görevlisi o gece otelde bir düğün olduğunu söylemişti. Gürültüden rahatsız olmayalım diye bir de üst kattan oda vermişti. Bunu duyan Melek, kafasında tembel tembel pinekleyen tilkilerini o sırada gezintiye çıkartmıştı demek ki. Alışveriş yaptığımız mağazada elinde etekleri tül elbisesi, utangaç ve masum bir gülümsemeyle bana baktığı anı hatırladım. Çocuk işte heves etti demek ki demiştim o şatafatlı elbiseyi gördüğümde. Ne kadar da safmışım. Biz Osman’la dünyadan habersiz anasona ve kebaba boğulurken Melek, soğukkanlılıkla geceliğini çıkarmış, ona aldığım elbiseyi üzerine geçirmiş, saçını başını tarayıp düğüne sızmıştı. Karnı acıkmışmış da yiyecek bir şey bulamamış da. Yalancı! Baş belası! Şeytan! Millet halay çekip davul zurna eşliğinde tepinirken nasıl yaptıysa yapmış, gelinin kesesine o küçük ellerini sokup kapabildiğini almıştı. Beyaz fanilasının altında tül bir kesenin içinde parıldıyordu altınlar. İki büyük, bir yarım, dört de küçük. Nazar boncukları üzerlerinde. Osman kabaca bir hesap yaptı. O günün parasıyla neredeyse 8000 liralık altın çalmıştı. Hazmedemiyordum bacak kadar boyuyla ikimizi birden parmağında oynatmasını. Bir de tutmuş bizi damadın akrabalarının masasına oturtmuştu. “Ar damarı çatlamak” deyiminin vücut bulmuş haliydi kendisi ve işin kötüsü o an hesap soramayacağım kadar hasta ve bitkin haldeydi. İlk şoku atlattıktan sonra Melek’e kuru giysiler giydirip gerisingeriye yatağa yatırdım. Ilık su ateşini düşürmüş, biraz olsun gözü açılmıştı ama o yine de benimle göz göze gelmekten korkup kapalı tutmayı tercih ediyordu gözlerini. Resepsiyondan istediğimiz ateş düşürücüyü de içtikten kısa bir süre sonra tekrar uykuya daldı. Osman’ın yüzünden düşen bin parçaydı. Kafasıyla kapıyı işaret edip beni dışarı çağırdı. Koridora çıktığımız gibi Osman sabrı taşmış bir halde “Bu ne ya? Ölmediğime pişman ettiniz beni yeminle!” dedi. Bir an için duyduğuma inanamadım. Çok sinirlenmiş biraz da kırılmıştım.

“İki saat önce pek pişman gözükmüyordun ama!” dedim sinirle.

“Sen de lafı çarpıtma Ahu. Onunla bunun ne alakası var?”

“Ne alakası mı var? İşine gelince canım cicim, işine gelmeyince tu kaka diyemezsin bana. Ayrıca anlamadım benim suçum ne burada? Ben mi çaldım altınları?”

Osman, tedirgin etrafı kolaçan edip “Bağırmasana çaldım falan diye” dedi.

“Onlar da kan ter içinde tepineceğine, sahip çıksalarmış altınlarına.”

“Şimdi onlar suçlu oldu öyle mi? Peki yanında taşıdığın küçük suç makinene sahip çıkmaya ne dersin? Daha amcasına ne yaptı da adamı kudurttu onu bile bilmiyoruz. Şu hale bak. Maşallah küçücük boyu var, türlü türlü huyu var.”

“Ya nasıl kendini sıyırıp atıyorsun hemen? Bu yola üçümüz çıktık. Benim kadar sen de sorumlusun ondan. Sen neden sahip çıkmıyorsun?”

Osman derin bir nefes alıp kapıya baktı ardından bana dönüp, “Şu an boşa tartışıyoruz. Önümüze bakalım Ahu. İki seçenek var. Ya karakola gideceğiz ve olan biteni anlatıp altınları polise teslim edeceğiz ya da aileyi bulup altınları geri vereceğiz” dedi.

Çok sıkılmıştım Osman’ın bu erdemli dürüst hallerinden. Sahip çıksalardı efendim altınlarına. Bak bana pabuç bırakıyor muyum küçük şeytana? Hadi beni geç babaanneme bak. O kadar lazımdıysa, bir zahmet kıymetlilerini masada bırakıp halaya girmeselerdi. Hadi düğünün şanından, illa göbek atacaklar diyelim, o zaman çıksalarmış odaya koysalarmış kasaya.

Ben, Melek’ten çok mal kıymeti bilmeyen düğün ahalisine kızadururken, Osman benden bir cevap beklediği belli konuşmadan yüzüme bakıyordu. Göz göze geldiğimizde sükûnetimi korumaya çalışarak, “Bir başka seçenek de ki bence en mantıklısı, boş verip yolumuza devam edeceğiz” dedim. Osman inanmaz gözlerle bana baktı.

“Boş mu vereceğiz?”

“Evet boş vereceğiz. Hem görmedin mi gelinin bileziklerini? Dirseğine kadardı. Üç beş altının gittiğini fark etmezler bile. Ayrıca Melek’in o altınlara onlardan daha fazla ihtiyacı var.”

“Senin ağzından çıkanı kulağın duyuyor mu Ahu?”

“Kulaklarımın ikisi de sağlam şükür.”

Osman etrafı kolaçan ettikten sonra sesini iyice kısarak bana doğru eğildi.

“Hadi ahlaktır, etiktir geçelim. Melek’in hırsızlığına göz yumup, dediğin gibi yolumuza devam edelim. Peki, düğün videosunu ne yapacağız? Bir de cep telefonu kayıtları var tabii. Melek’in birinden kaçsa birine yakalanabileceğini hiç mi düşünmüyorsun? Görüntülerden otelle irtibata geçeceklerini ve günün sonunda otel kayıtlarından şeceremizi çıkarıp bizi elleriyle koymuş gibi bulacaklarını gerçekten bir an olsun aklına getirmiyor musun? Tabii tüm bunlar gerçekleştikten sonra Melek’e yaş haddinden dolayı hiçbir şey olmayacağını ve bizim azmettirici olarak suçlanacağımızı da düşünmemişsindir sen şimdi. Bir de üstüne görüntüleri televizyon kanallarına servis etseler tadından yenmez Ahu. Hı ne dersin? Ünlü oluruz belki?”

Az önceki halimden eser yoktu şimdi. Söyledikleri çok mantıklıydı. Allahım, bu devirde suç işlemek ne zor zanaattı. Ürkek gözlerle Osman’a bakıp, “Ne yapacağız peki?” diye sordum.

“En mantıklısı bir şekilde aileye ulaşıp altınlarını usulünce geri vermek. Dua edelim de bizden önce polise gitmesinler.”

O kadar gerilmiştim ki gayriihtiyari kafamı yukarı kaldırıp mırıldandım.

“Âmin!”

“Efendim?”

“Dua edelim dedin ya ona dedim âmin gitmesinler yani.”

Osman halime acımış olacak ki bıyık altından gülümseyerek, “Gitmezler, gitmezler...” dedi ve kolunu omzuma atıp beni göğsüne yasladı. Saçlarımdan öpüp yüzüme bakarak “Merak etme sen, hallederiz. İş adreslerini bulmakta” dedikten sonra kapıyı işaret etti: “Hadi bak bakalım haydudun ateşi düşmüş mü?”

İçeri girdiğimde Melek arkası pencereye dönük şekilde yatıyordu. Elimi alnına koydum. Ateşi düşmüştü. Karşısındaki yatağa uzandım. Sakin bir ses tonuyla, “Uyumadığını biliyorum” dedim. Melek derin bir nefes aldıktan sonra, bedenini bana çevirip feri kaçmış gözlerini gözlerime dikti. Hali yoktu, inanmakta zorlansam da suçlu bir ifadeyle bana bakıyordu. Bir süre hiç konuşmadan baktık birbirimize. Sonunda sessizliği Melek bozdu.

“Bana küs müsün abla?”

“Hayır ama kızgınım.”

“Yeminle senden hiçbir şey almadım.”

“Eksik olma çok incesin.”

“İstiyorsan bırak beni burada. Ben kendim giderim Manavgat’a.”

İkiletmeden yapıştırdım cevabı.

“Tamam anlaştık o zaman.”

Birden gözünün feri geliverdi. Artık sinirlerime hâkim olmakta zorlanıyordum. Yattığım yerden doğrulup yüzümü ona doğru yaklaştırdım.

“Ne bakıyorsun öyle? Sen söyle ne yapayım Melek? Her şeyin yalan dolan. Kendi derdim yetmezmiş gibi bir de senin başımıza ördüğün çoraplarla mı uğraşayım? Önce polise giderim diye tehdit etmeler, sonrasında planlı programlı, kostümlü hırsızlığa çıkmalar. Hadi cevap ver. Ben seninle ne yapayım?”

“Haklısın abla.”

“Haklıyım tabii, hem de çok haklıyım. Şimdi senin yüzünden el âlemin evine gidip bin bir özür çaldığın altınları iade edeceğiz. Ne diyeceksek artık? Dua et de şikâyetçi olmasınlar.”

Melek’in dudakları titremeye başladı. Aniden, “Abla beni burada bırakma. Ne olur sizden başka kimsem yok. Hiçbir yer bilmiyorum, kimseyi tanımıyorum. Param da yok” diye ağlamaya başladı.

Tabii ki Melek’i bırakasım yoktu ama Sezercik numaralarına da karnım toktu. Biraz da olsa korksun, kıymetimi bilsin istemiştim. Ağlayınca ağzı burnu birbirine giren Melek’e kenarda duran kutudan bir peçete çekip uzattım.

“Tamam ağlayıp da ateşini çıkartma yeniden.”

Hıçkırıkları kesildi, ama gözyaşları akmaya devam ediyordu. Kesik kesik iç geçirirken peçeteye sümkürdü. Yetmedi bir peçete daha verdim. Onun bu hali karşısında yelkenlerim suya inmek için can atsa da kararlı tavrımı koruyarak, “Artık yalan yok!” dedim.

“Yok abla.”

“Hırsızlık da yok! ”

“Ekmek Musaf çarpsın.”

“Merak etme eğer bir daha böyle bir halt edersen ben sana öyle bir çarparım ki bu sefer neye uğradığını şaşırırsın.”

Sadece onaylarcasına kafasına sallamakla yetindi. Ardından da burnunu çeke çeke yerinden kalkıp yeni kıyafetlerini koyduğu poşetin içinden üzerinde otelin adının yazılı olduğu bir çekecek, şampuan, saç kremi, vücut losyonu çıkartıp mahcup bir edayla usulca yanıma bıraktı. Yatakta duran ıvır zıvıra gözucuyla bakarken, gülsem mi ağlasam mı bilemedim. Sonunda kıyamayıp “Bunlar sayılmaz. Sende kalabilir” dedim. Maşallah hiç ikiletmeden hepsini yataktan toplayıp gerisingeriye poşetin içine koydu. Sonra da yanıma oturdu. Kafasını omzuma yaslayıp öylece durdu. Hâlâ çocuktu ve onu koruyup kollayacak bir yetişkinin varlığına fena halde ihtiyaç duyuyordu.

Tuzu Kuru Pollyanna

Hastane yatağında kafamı annemin omzuna yaslamış, korkuyla hastabakıcının beni alıp ameliyathaneye götürmesini bekliyordum. O yıl içinde dördüncü kez giriyordum ameliyata. İlk ameliyatımda orada hazır bulunan babaannem ve babam son iki ameliyata gelmemişlerdi. Babamın işleri vardı, babaannemin de ocakta yemeği. Ameliyatlar yüzünden okula ara vermiştim. O bir yıl içerisinde fark ettim sadece gözümü değil arkadaşlarımı da kaybettiğimi. Acıyarak bana bakan ve görev bilinciyle bir iki kez ziyaretime gelen Fulya ve Pelin de yavaş yavaş elini eteğini çekmişti artık benden. Çeksindi pek de umurumda değildi. Özellikle de Fulya, son ziyaretinde okuyayım diye bana Pollyanna’yı getirdikten sonra. Hayatımda okuduğum en salak kitaptı. Okudukça kan beynime sıçradı. Bir yerde “İnsan alıştı mı elinde olmadan her şeyde kendini mutlu edecek bir şey buluyor” yazıyordu. Nasıl alışacaktım tek gözle görmeye? Bir de mutlu olacakmışım bu yarım halimle? Hadi, hiçbir işe yaramayacağını bildiğim, sadece annem umudunu kaybetmesin diye ses etmeden girdiğim ameliyatları boş verdim. Daha bir gün önce düzgün hesap edemediğim için alnımı aralık kapının köşesine çarpmıştım. Dökmeden saçmadan su doldurmak, tabağıma yemek koymak bile bir işti. Tek gözle görmek koca bir yanılsamadan ibaretti. Şimdi düşünüyorum da bunca yılda sadece mesafeleri ayarlamaya alışmıştım ama hâlâ kör gözümde mutlu olacak bir yan bulamamıştım.

Kitap bittiği gibi parçaladım. Yetmedi mutfak lavabosuna koyup bir kibrit yaktım ve içine attım. Kibritin alevi kâğıtları yavaş yavaş sarmaya başladı. Alevler ne kadar da hızlı küle çeviriyordu sinirimi bozan cümleleri. Büyülenmişçesine izledim. Kıyıda kenarda alevlerden saklanan bir sayfayı gizlendiği yerden alıp ucunu tutuşturdum. Neymiş efendim, hiçbir şey göründüğünün yarısı kadar bile kötü değilmiş. Hadi oradan! Obur alev birkaç saniyede nasıl da güzel yutmuştu bu manasız cümleyi. Alevin sıcağı elimi yakmaya başladığında sayfayı lavaboya gönderdim. Ateş yükseldikçe yükseldi. Doymak bilmiyordu sanki. Kitaptan sonra gözünü açgözlülükle mutfak dolabına dikti. Uzanmaya çalıyor ama boyu bir türlü yetişmiyordu. İçin için mutfak dolabını ateşe kurban vermek istedim. Sonra masayı, örtüleri, koridordaki şifoniyeri. Annemi, babamı, babaannemi, kendimi. Sanki hiç yaşamamışız başımıza bunlar gelmemiş gibi. Ateş yüzümü ısıtmaya başladığında kendime geldim. Korkuyla masanın üzerindeki sürahiyi lavaboya boca ettim. Siyah siyah kurumlar aniden havada uçuşurken kendimi biraz olsun rahatlamış hissettim.

O gün mutfağı rezil ettiğim için babaannemden okkalı bir tokat yedim. Yanağım zonklarken bana kitabı hediye eden Fulya’dan bir kez daha nefret ettim. Hemen ardından da bakkala giderken “Yazık Ahu’yu da aramıza alalım” diyen Pelin’den. Hiçbirine ihtiyacım yoktu. Bir tek annem. Gözüm açılsa, annemin de yüzünde güller açsa yeterdi bana. Ama o da tıpkı sol gözüm gibi servis dışıydı.

Dördüncü ameliyatıma gireceğim günün sabahında da hasta yatağının ayakucuna oturmuş, kibirle etrafını izliyordu. Hava sıcak, hastane koğuşu havasızdı. İlaçla karışık bir ter kokusu yayılıyordu çevreye. İki yan yatağımda küçük bir erkek çocuğu yatıyordu. Abisiyle saklambaç oynarken, kapı deliğine gözünü koymuş, abisi de delikten içeri şiş sokmuştu. Zaten bu hayatta insanın başına ne kötülük geliyorsa buna en yakınları sebep oluyordu. Artık ne kadar ağrısı varsa sabaha kadar ağlamış, ne kendi uyumuş ne de bizi uyutmuştu. Hemen yanımızda da yaşlı bir kadın vardı. Katarakt ameliyatı olmak üzere hastaneye yatmıştı. Ameliyat heyecanı diline vurmuş, anlattıkça anlatıyordu. Gelinlerinden hayır yoktu. Oğulları da hanım köylü olmuştu. Çocuğun başına gelenleri de bize o anlatmıştı. Yazıktı, belki kör kalacaktı. Peki bu güzel kızın neyi vardı? Annem kafasını kaldırıp boş gözlerle kadının yüzüne baktı. Ardından da hiçbir şey söylemeden aramızdaki perdeyi kapattı.

Ameliyata girmeden önce zifiri karanlık olan sol yanım, bandajlarım açıldığında yine karanlığa uyandı. Artık yapılacak bir şey kalmamıştı. Mutsuz olmak için yer arayan annem her zaman olduğu gibi karalar bağlamıştı ama ben üzülmemiştim. Biliyordum başıma geleceği. Artık umursamıyordum da. Tek isteğim annemin vazgeçip beni tekrar tekrar aynı işkenceye maruz bırakmamasıydı. Zaten kısa bir süre sonra da başka seçeneği kalmadı. Mecbur beni rahat bırakacaktı. On iki yıldır göz yuvamın içinde fıldır fıldır dönen, bir yanımı dünyanın güzelliklerine ve kötülüklerine şahit eden boncuk mavisi gözüm son ameliyattan sonra enfeksiyon kapmıştı. Gözümü tamamen çıkartmaktan başka çare kalmamıştı. Doktor haberi verdiğinde can havliyle sarıldım anneme. Yapmamaları için yalvardım. Dakikalarca ağladım. Daha bacağımda çıkan tüylere bile alışamamıştım. Boş bir göz çukuruyla arkadaşlarımın içine nasıl çıkardım? Tamam görmesin, açılmasın ama lütfen yerinde kalsın. Annem sakinleşmemi bekledikten sonra beni yavaşça kendinden uzaklaştırdı. Yüzümü kapatan saçlarımı eliyle düzeltip “Tamam ağlayıp da ateşini daha fazla çıkartma” dedikten sonra doktordan ameliyat günü için randevu aldı. O gece evde matem havası vardı. Annem konu kapandı buraya kadarmış deyip bütün gece başka tek kelime konuşmadı. Babam hayırlısı olsun demekle yetinirken, babaannem yine dilini tutamadı. Olacağı buydu ölüyle çok oynarsan ya osurur ya da sıçardı!

***

Çalan kapının sesiyle sıçradım yerimden. O esnada fark ettim dizimde uyuyakalan Melek’in, bacağımda duran elini sıkı sıkıya kavradığımı. Melek uyanıp bana baktı. Hiç de sahiplenmek istemediğim o küçük eli usulca sahibine teslim edip kapıyı açmak için kalktım. Gelen Osman’dı. Düğün sahiplerinin yaşadığı yeri öğrenmişti. Bozüyük’e birkaç kilometre uzaklıktaki Poyra köyünde tarım arazileri olan köklü bir aileydi. Osman gözlerini Melek’e dikip, “Şimdi yediğin haltı temizlemeye gidiyoruz” dedi. Melek başı önünde “Özür dilerim Osman Abi” dese de Osman benim gibi yelkenleri hemen suya indirmedi. Etrafa şöyle bir göz gezdirip, “Hadi toparlanın siz de. Önce arabayı alır, oradan da köye uğrarız. Aşağıda bekliyorum” dedi. Odaya şöyle bir göz gezdirdim. Yerde ıslak havlular, camdan sarkan Melek’in ıslak fanilası ve külotu. Odayı resmen bok götürüyordu. Katiyen böyle bırakamazdım. Melek’e eşyaları toparlamasını söyleyip kolları sıvadım. Önce yatakları düzelttim. Üzerlerine yatak örtülerini ve kırlentlerini yerleştirip yatağı bulduğum gibi bıraktım. Sonra banyoya girdim. Islak havluyla önce lavabonun etrafını, sonra da yerleri sildim. Kirli havluyu katlayıp küvetin kenarına yerleştirdim. Boş bardakları bir güzel yıkayıp kurusun diye kenara serdiğim baş havlusunun üzerine dizdim. Melek’e şurubunu içirip eşyalarımı aldım ve odaya son kez bir göz attım. Çiçek gibiydi. Artık gönül rahatlığıyla çıkabilirdim. Resepsiyona indiğimizde görevli çıkış işlemlerimizi yapıyordu. Osman da uzak bir köşede telefonda konuşuyordu. Resepsiyon görevlisi “Mini barı kullandınız mı?” diye sordu. Kullanmak ne demek, Melek mini barı yemiş, ben de içmiştim ziyadesiyle. Kasası ve motor aksamı dışında neredeyse bir şey bırakmamıştık geriye. Tek tek anlatmak yerine hepsini hesaplattım görevliye.

Osman “Araba yarım saate hazır ustayla konuştum şimdi” diyerek yanımıza geldi. Ödeme yapmak için cüzdanını çıkarttığında hallettiğimi söyledim. “Bir daha bana sormadan kendi kendine iş halletme” dedi havasını sevdiğim. Tam çıkacakken “Bir şey unutmadınız değil mi?” diye sordu. Çantamı açıp kontrol ettim. Melek’in çaldığı altınları fermuarlı göze koyarken tiz bir çığlık atıp resepsiyona koşup oda kartını geri istedim. Melek’in altınlarının peşine düşünce kendiminkileri unutuvermiştim.

Çıkmadan önce odanın havalanması için camları açık bırakmıştım. Kapıyı açtığım gibi rüzgâr yüzüme vurdu. Her şey rahatsız verecek derece derli topluydu. Sanki dakikalar önce içinden biz çıkmamışız, iki gün boyunca orada yatmamış, hayallere, kâbuslara dalmamışız gibi hissiz ve soğuktu. Çocukluğumdan beri o kadar alışmıştım ki kimseye rahatsızlık vermeden hayalet gibi yaşamaya, galiba o yüzdendi girip çıktığım, yatıp kalktığım yerlerdeki izlerimi silme gayreti. Yirmi sekiz yaşında Bozüyük’te bir otel odasında fark ettiğim bu gerçek karşısında hem kendime hem de beni bu hale getiren aileme büyük bir öfke duydum yine.

Hızla gidip kasayı açtım. Sevimsiz silahı usulca kabzasından tutup dikkatlice kenara koydum. Kasanın içi leş gibi et kokuyordu. Yine dayanamadım. Altınları banyoya götürüp bir güzel sabunla yıkadım. Dolaptan aldığım kirli eşya torbasının içine silahı ve altınları yerleştirip ağzını sıkıca bağladım. Kapıdan çıkmak üzereyken bir an durdum. Buradaydım, yaşıyordum, nefes alıyordum. Bir gece önce Osman’la sevişecek kadar hayat doluydum ve kendimi hiç olmadığım kadar güçlü hissediyordum. Varlığıma şükrettim. Geri dönüp odaya baktım ve kendimi hızla yatağa attım. Sağdan sola soldan sağa yuvarlandım. Bedenimin kıvrımlarını yatağa çıkarttım. Kendimden taşıyor, içime sığamıyordum. Sırtüstü yatağa uzandığımda nefes nefese kalmıştım. Tavana bakarken yüzümde kocaman bir gülümseme belirdi. Hayattaydım ve artık tüm varlığımla annemin karşısına çıkmaya hazırdım.

Yataktan kalkıp aynanın karşısına geçtim. Saçımı başımı düzelttim. Gözüm komodinin yanındaki mini bara takıldı. Kendimi ne kadar özgür hissetsem de babaannemin genlerinden bugünden yarına kurtulamazdım. Mini barı açıp parasını ödediğim, iki bira, bir soda ve yarım toniği aldım ve arkama bile bakmadan odadan çıktım.

“Bir anda fırlayıp gittin merak ettim. İyi misin?” diye sordu Osman.

“Çok.”

Kısa ama coşkulu cevabım hoşuna gitti. Hin bir gülümsemeyle baktı bana. Hiç konuşmadan anlaştık. Bir gece önceye gittik ikimiz de. Dayanamadım. Osman’ın dudağına dolu dolu bir öpücük kondurdum. Osman da en az Melek ve resepsiyondakiler kadar şaşırmıştı bu yaptığıma. Artık ok yaydan çıkmıştı, az önce yaşadığım o kısacık ama ömürlük rahatlamadan sonra sadece ben değil, dudaklarım, kalbim, ciğerim de ne isterse onu yapar, kimse de karışamazdı.

***

Sanayiye girdiğimizde bizi yine ağzı poğaça dolu çırak karşıladı. Kafasıyla selam verdikten sonra ağzındaki lokmaları hızla yutup “Usta tatilciler geldi!” diye bağırdı. Kriminal geçmişimizden bihaber olan çırağın bizden tatilciler diye bahsetmesi bir an komiğime gitti. Osman’ın da gitmiş olacak ki bana göz kırpıp gülümsedi. Eski model bir Renault Toros’un altından çıkan usta, çırağın yardımıyla yatma tahtasından kalkıp elini simsiyah olmuş beze silerek yanımıza geldi. Yine şen şakraktı. İyileşmeye yüz tutan yaralarımıza bakıp “Ooo gençler Bozüyük’ün havası yaramış, yüzünüz gözünüz açılmış” diyerek elimizi sıktı. Ustanın içindeki memleket aşkı takdire şayandı. Canhıraş çalışan, bizi iyileştirmek için uğraşan gencecik hücrelerimizin, trombositlerimizin Bozüyük’ün şifalı havası karşısında tabii ki esamisi okunamazdı.

“Araba leş gibiydi, bir su tutsunlar diye ilerideki yıkamaya yolladım” dedikten sonra çırağa işaret edip “Oğlum çay söyle misafirlere” deyip tekrar bize döndü.

“Eee anlatın bakalım neler yaptınız?”

Neler yapmamıştık ki, hırsızlık, seks, alkolle kendimizi öldürmeye çalışma. Bir iki gün daha kalsak belki adam bile öldürürdük tabii tarzımıza yakışır bir biçimde nefsi müdafaa sebebiyle. Osman Türbin mesire yerini ziyaretimizden bahsetmek için ağzını açmıştı ki usta ona fırsat vermeden sazı yine eline aldı. Ne kadar güzel bir doğası vardı. Ağacının gölgesi, deresinin haşmeti, alabalığının tadı başka hiçbir yerde bulunamazdı. Şehitliğe gitmediğimizi duyunca içerledi. İşte bu olmamıştı. Ne vardı iki dakika uğrasak, ölmüşlerimize dua okuyup şu sabiye de tarihimizden bahsetsek? Allah’tan o sırada araba geldi de kalayı fazla uzun süremedi.

“Bir yanlış olmasın değiştirdiğim parçaların hepsinin eskisini topladım. Aç bak kontrol et öyle teslim al delikanlı” dedi ne olduğunu anlamadığım birtakım yedek parçaları Osman’a uzatırken. Osman, parçalara bakmadan “Ayıp ettin dayı aşkolsun” dedi. Sigorta her şeyi karşılamıştı, geriye sadece atılacak bir iki imza kalmıştı. Osman kâğıtları imzalarken, “Usta Poyra köyüne gideceğiz ne taraftan çıkalım?” diye sordu. Göbekten dönecek sonra da merkeze girmeden hep solu takip edecektik. Ustayla helalleştik ve nihayet arabaya binebildik. Osman derin bir nefes alıp “Haydi bismillah!” dedi ve arabayı çalıştırdı. Dikiz aynasından üzerinde Türbin mesire yerinin fotoğrafı olan bir araba kokusu sallanıyor, hareket ettikçe etrafa mis gibi yayılıyor ve biz Bozüyük’ten ayrılıyorduk.

“Osman Abi ben korkuyorum. Ne olur gitmesek köye?” derken adeta yalvarıyordu Melek. Osman, sinirle dikiz aynasından ona baktı.

“Bu memlekette iki bin lira için adam öldürüyorlar senin haberin var mı? Çaldığın altınların değeri bugünün parasıyla neredeyse on bin lira.”

Melek’in bitkin ve hasta yüzüne bir an renk geldi.

“Gerçekten o kadar eder mi?” derken sesindeki gururu fark etmemek mümkün değildi. Arkamı dönüp dik dik baktım yüzüne.

“Bence konuşma artık yeter.”

Pes edip arkasına yaslandı. Ardından da bacaklarını karnına çekip arka koltuğa iki seksen uzandı. Osman, bana göz kırptıktan sonra kucağımda duran elimi alıp kucağına koydu. Hoşuma gitti. Kafamı omzuna yaslamak istedim ama vazgeçtim. Galiba o kadar da içli dışlı olmaya hazır değildim. Gözlerimi kapatıp yüzümü cama döndüm ve açık olan camdan içeri giren havayı içime çektim. Keyfi yerine gelen Osman, radyoyu açtı. Açmaz olaydı. Seyyal Taner gür sesiyle “Düşünün bir kere Naciye sahnede. Alkışlar içinde hayranlar peşinde. Naciye!” diye şarkısını söylüyordu. Önce gazetedeki fotoğrafı, şimdi radyoda çalan şarkı. Babaannem bana kendini hatırlatmak için sanki tüm yayın organlarıyla işbirliği yapmıştı. Kararlıydı peşimi bırakmayacaktı. Küçükken evde bu şarkıyı söylemek yasaktı. Ara ara annem babaannemi kudurtmak için mırıldanırdı.

Beni öyle bir gülme aldı ki Osman şaşkınlıkla bana baktı. “Ne oluyor?” diyerek radyonun sesini kıstı. Gülerek “Babaannem bu şarkıdan nefret ederdi” dedim ve radyonun sesini tekrar açıp Osman’ın garipseyen bakışları eşliğinde belki de ilk defa özgürce babaannemin adını zikrettim. Naciye. Kaktüs kalpli, kaktüs dilli Naciye.

Hamit Bey ve Mahdumları

Daha yol havasına yeni girmiştik ki Poyra köyü sapağına geliverdik. Toprak yoldan içeri girince radyonun sesi kısıldı, arabadaki neşeli hava yerini gergin bir sessizliğe bıraktı. Yeşil minareli caminin önüne geldiğimizde Osman arabayı durdurup yolda yürüyen bir amcaya “Selamünaleyküm” deyip Hamit Bey’in evini sordu. Ne tesadüf ki amca da oraya gidiyordu. Hamit Bey, düğün için gelen misafirlere sofra kurmuş, yemek veriyordu. Eli bol, cömert bir adamdı. Biricik oğluna ilçede anlı şanlı bir düğün yapmış ama geleneklere uygun olarak köyde üç gün üç gece eğlence tertip edip fakiri fukarayı da unutmamıştı. Amca, Hamit Bey’in ne büyük adam olduğunu anlattıkça biz küçülüyorduk Osman’la. Ne diyelim? Madem bu kadar büyüktü büyüklük de onda kalırdı inşallah. Biz nereden tanıyorduk kendisini? Gelinin arkadaşlarından mıydık yoksa? Osman lafı dolandırmadan oteldeki düğünde tanıştığımızı söyledi. Gitmeden bizi de köye davet etmiş, biz de böylesine beyefendi bir insanın davetine seve seve icabet etmiştik.

Köşeyi dönüp sağa saptığımızda sıra sıra dizilmiş arabalarının arkasında durup duvarlarından sümbüller sarkan kocaman bir taş evin önüne park ettik. Amca indikten sonra Osman bana dönüp, “Keseyi alayım” dedi. Çantamın fermuarlı gözüne koyduğum keseyi tereddütle çıkartırken son kez baktım Osman’a.

“Madem bu kadar gönlü zengin bir adam, belki de üç beş altının peşine düşmez, bırakır peşimizi” dedim. Hem Melek de fakirdi fukaraydı. Hamit Bey bilmeden de olsa sevap işlemiş sayılamaz mıydı?

Melek de hemen bana arka çıktı. Evet çok fukaraydı.

“Ya beni polise verirlerse, onlar da burada yurda gönderirlerse?” diye başlamıştı ki Osman “Yeter!” deyip ikimizi birden susturdu. Gidip altınları geri verecektik konu kapanmıştı. Melek’le birlikte kös kös indik arabadan. Tam girerken Osman’a dönüp “Ne diyeceksen söyle de ağız birliği yapalım” dedim. Osman ikimizi birden süzüp “Ağzınızı açmayın yeter” dedikten sonra cebine koyduğu altın kesesiyle beraber avludan içeri girdi. Tabii biz de peşinden.

Kare, dikdörtgen, yuvarlak masalar ayrı ayrı köşelere kurulmuşlar. Sandalyeler grup grup; ahşabı, plastiği, kadife minderlisi. Konu komşu neyi varsa getirmiş Hamit Bey’in sofrasına. Çünkü gelenler sadece Hamit Bey’in değil, bütün köyün misafiri. En güzel kıyafetler giyilmiş oturulmuş sofraya. Yeni gelinlerin kollarında sıra sıra bilezikler, gerdanlarında zincirler, kolyeler. Süsten püsten değil, Allah muhafaza falancanın damadı sıkışmış da gelinin altınlarını satmış demesinler diye. Yani bütün bu şatafat gösterişten ziyade, kocalarını ezdirmemek, afiyette olduklarını göstermek niyetiyle.

Biz ne yapacağımızı şaşırmış halde kapının ağzında dikilmişken Hamit Bey olduğunu görür görmez anladığım beyaz saçlı yaşlı adam, arabaya aldığımız amcayı bir köşeye oturttuktan sonra gülümseyerek bize doğru geldi. Boyu uzundu, muhakkak gençliğinde bundan birkaç santim daha tepeden bakıyordu etrafına. Sakız beyazı bol gömleği geniş omuzlarını daha geniş göstermişti. Üzerinde jilet gibi ütülenmiş laci pantolonu ve yeleğiyle çok şık gözüküyordu. Hakikaten de amcanın anlattığı kadar vardı Hamit Bey, çevresine güven veren, koruyup kollayan bir enerji saçıyordu etrafına. Melek de ağzı açık büyülenmiş gibi adama bakıyordu. Muhtemelen onun da aklından benimle aynı şey geçiyordu. Sefil hayatlarımızda böylesine bir Hamit Bey olsaydı başımızda, biz üç sünepeye yeter de artardı vallahi.

“Hoş geldiniz gençler. Ben Taylan’ın babası Hamit. Sofraya buyurun dikilmeyin öyle ayakta.”

“Merhaba Hamit Bey. Ben Osman, eşim Ahu ve yeğenim Melek.”

Ağzımızı açmamaya tembihliydik, Melek’le sadece gülümseyip tokalaşmakla yetindik. O sırada “Melek!” diye bağıran Bilgesu’nun sesi duyuldu. Kan ter içerisinde bize koşarken babası da gülümseyerek peşi sıra onu takip ediyordu. Bilgesu’nun babası Fahri Bey nazik adamdı. Şaşkın bakışlarından neden geldiğimizi merak ettiği açıktı ama yine de “Ne demeye geldiniz?” diye sormadı. Bilgesu Melek’i oynamak için içeri davet etti. Melek’i eve sokmak, tilkiyi tavuk kümesine sokmakla eşdeğerdi. Küçük elini nasıl avuçlayıp sıktıysam Melek “Siz oynayın ben sonra gelirim” dedi. Oğlu Taylan ve gelin hanım Antalya’ya balayına gitmişlerdi ama onca yol gelen misafirleri yedirip içirmeden göndermek yakışık almazdı. Hoşbeşin ardından Hamit Bey bizi çekyatta oturmuş, karşısındaki 37 ekran televizyona boş gözlerle bakan karısının yanına oturttu. “Hayriye Hanım, bak Taylan’ın arkadaşları da gelmiş” dedi. Üzerinde çiçekli bir entari, ayağında düz deri terlikleriyle oturan beyaz saçlı yaşlı kadın koca bir boşluktan ibaret gözlerini bize bir an diktikten sonra gerisingeriye televizyona çevirdi bakışlarını. Hamit Bey biraz buruk bir gülümsemeyle bize dönüp “Kusura bakmayın, demans dedi doktor. Bütün gün öyle televizyona bakıyor” dedikten sonra sevgiyle karısına bakıp “Buna da şükür onun gölgesi hepimize yeter” dedi. Evin kıdemli gelinlerinden biri şıkır şıkır bilezikleriyle “Hoş geldiniz” diyerek doldurduğu tabakları önümüze koydu. Çerkeztavuğu, börekler, zeytinyağlı sarmalar. Ben çatalımın ucuyla çerkeztavuğundan bir lokma ağzıma atmıştım ki Osman Hamit Bey ve Fahri Bey’e dönerek “Mümkünse sakin bir köşede özel olarak görüşebilir miyiz?” diye sordu. Hamit Bey tartarak baktı Osman’a, ne de olsa eski topraktı. Bence o an Osman’ın oğlunun arkadaşı olmadığını anladı. Yine de nezaketini bozmadan “Tabii buyurun” diyerek onu ilerideki çardağın altına doğru götürdü. Osman mahcup bir edayla Hamit Bey’in arkasına takılıp giderken arkasına dönüp bize baktı. Çerkeztavuğunun içindeki iri ceviz tanesi boğazıma takıldı. Ben öksürürken şıkır şıkır gelin elinde bir bardak suyu bana uzatarak “Helal” dedi. Acaba Hamit Bey de hakkını helal eder miydi? Gözüm Osman’da koca bir yudum su alıp rahatladım. Hamit Bey çardaktan birilerine seslenip üç çay istedi. Hâlâ ne kadar da misafirperverdi. Gözümde yaşlar gelin hanıma bakıp “Kusura bakmayın ceviz boğazıma takıldı” dedim. Demez olaydım gelin hanım aldı sazı eline başladı çerkeztavuğunun tarifini vermeye. Çerkeztavuğunun cevizi önce havanda ezilecek, yağı çıkacaktı ama bir kısmı da iri taneli kalacak, dişe dokunacaktı. Benimse gözüm Osman’daydı. Utana sıkıla Hamit Bey’e ve Bilgesu’nun babasına bir şeyler söylüyordu. Osman cebinden keseyi çıkartıp Hamit Bey’e doğru uzattı. Hamit Bey keseyi alıp bizden yana baktı. Gözümü kaçırıp başımı, tavukları nasıl dittiğini anlatan geline çevirdim yine. Bir iki saniye sonra kaçamak gözlerle çardağa baktım. Hamit Bey keseyi usulca cebine koyup ayağa kalktı. Babacan bir tavırla başı önde sıkkın bir ifadeyle sedirde oturan Osman’ın omzunu sıvazladı. Ardından yine bize baktı. Bu sefer kaçırmadım gözlerimi, o da bana bakıp gözlerini yumup gülümsedi. Az sonra hep beraber yanımıza geldiler. Hamit Bey gelince kalkmaya yeltendim ama o “Kalkma kızım kalkma” diyerek yanımda oturan Melek’e bakıp, “Hadi bak bakalım Bilgesu ne yapıyormuş?” diyerek Melek’i uzaklaştırıp yanıma oturdu. Melek, tereddütle Bilgesu’ya doğru yürürken bana tedirgin bir bakış attı. Ben de gitmesi için başımla işaret ettim. Osman, hemen karşımdaki sandalyeye geçti. Mahcup bir ifadeyle, “Merak etme Ahu her şeyi anlattım” dedi.

Ne anlattığını anlamasam da işe yaramış, Hamit Bey söylediklerini anlayışla karşılamıştı. Yaşlı adam, babacan bir tavırla dizimin üzerine koyduğum elime pat pat vurdu.

“Başın sağ olsun kızım. Kardeş acısı zordur.”

Demek kardeşim ölmüştü? Hamit Bey gülümseyerek devam etti.

“Çocuğun da üstüne fazla gitmeyin yapmış bir hata. Bu yaşta hem anayı hem babayı toprağa vermek kolay mı?”

Melek hem anayı hem de babayı kaybettiğine göre kuvvetle muhtemel trafik kazası geçirmiş olmalıydılar. Belki de sobadan ya da doğalgazdan zehirlenmişlerdi. Acaba kız kardeşim mi erkek kardeşim miydi Hakk’ın rahmetine kavuşan? Osman’ın tembihlediği üzere başımı öne eğip sadece “Anlayışınız için teşekkür ederiz” dedim. Hamit Bey, pek oralı olmadan ileride kızlarla gönülsüzce ip atlayan Melek’e baktı.

“Kanadı kırık bir kuş. Kim bilir ne fırtınalar kopuyor içinde sabinin...” diyerek başını usulca sağa sola salladı. Ne kadar da iyi niyetli bir beyefendiydi. Nerden bilecek o sabinin fırtınanın ta kendisi olduğunu, geçtiği her yeri kasıp kavurduğunu?

Hep birlikte dertli dertli Melek’i izlerken masanın başından bir akordeon sesi yükseldi. Hemen ardından da yirmilerinde bir kız ve bir erkek bahçenin ortasında dansa kalktı. Genç adam bej keten ceketini itinayla sandalyeye astı. Kızın üzerinde de etekleri uçuşan, pembe çiçekli baharı andıran bir elbise vardı. Diğer gençler onların etrafında toplandı. Şimdi akordeona eşlik eden bir de mızıka sesi duyuluyordu. Çocuklar oyunu, yetişkinler de çatalı bıçağı bırakırken, yüzlerde tatlı birer tebessüm peyda oldu. Utana sıkıla geldiğimiz bu Çerkez köyünde kendimizi bir rüyanın ortasında buluvermiştik aniden. Uzun boylu, kumral genç adam koruyup kollayıcı bir tavırla kollarını açarak, çiftleşmek isteyen tropikal kuşlar gibi kızın etrafında tüm hünerlerini sergilerken, genç kız da ürkek, utangaç ama büyüleyen bir zarafetle nazlı nazlı süzülüyordu bahçenin ortasında. Akordeonun sesi ve icra edilen dansın güzelliği kendimden geçirmişti beni. Ben dansın büyüsüne kapılmışken Osman masanın altındaki elimi tutup sıkı sıkıya kavradı. Kafamı çevirip gözlerinin içine baktım. Sevgiyle bakıyordu bana. O an, ona sıkı sıkı sarılıp, günlerce gecelerce oturduğumuz bu masaya demir atmak istedim. Bu köyde yaşamak, sabah erkenden kalkıp cezveye iki yumurta koyup kaynatmak, Osman’ı işe yollayıp evin camından yorganı yastığı sarkıtıp havalandırmak, akşamın yemeği tıkır tıkır ocakta kaynarken kendi yağımızda mutlu mesut kavrulmak. Bu hayale hiç de yabancılık çekmedim. Tıpkı kocası ve çocuğuyla Antalya’ya tatile giden kadını, kardeşini elim bir kazada kaybeden kardeşi oynarken çekmediğim gibi. Parmaklarımı açıp ellerimi ellerine kenetledim. Başparmağıyla usul usul okşadı elimin üzerini. Efsunlu bir şey vardı bu dansta, üzerine bastığımız toprakta. Ne güzel de aşka gelmiştik. Sanki sepya bir fotoğrafın sarımtırak renkleri arasında ölümsüzleşmiştik.

Büyülenmişçesine genç çiftin dansını izlerken Hamit Bey’in gölgesi yeter dediği sevgili eşi Hayriye Hanım’ın öksürük kriziyle hayallerimden sıyrılıp bahçeye döndüm. Hemen bir bardağa su koyup uzattım ama Hayriye Hanım bardakla ne yapacağını bilemeden öksürmeye devam etti. Allah’tan gelin hanım imdadıma yetişti de kadına suyu içirip öksürük krizine bir son verdi. Hayriye Hanım ise sanki beş dakika önce gözleri yuvalarından çıkarcasına öksüren o değilmiş gibi aynı sükûnetle televizyon izlemeye devam etti. Ne de güzel unutuyordu her şeyi. Eğer onun da unutmak istedikleri benim gibi hatırlamak için gayret ettiklerinden fazlaysa şayet, şanslı bile sayılırdı. Artısını eksisini tarttığımda üç beş güzel anımı seve seve feda edebilirdim canımı yakanların yanında. Ne büyük lanetti geçmişi düşünüp derdine yanmak ve geleceği hayal ederek endişe duymak.

Misal şimdi bunca güzelliğin arasında, bu huzurlu ortamda yine nereden düşmüştüm kendi karanlık çukuruma? Kim bilir hangi koku, hangi görüntü, hangi ses beynimin içinden dolanıp bana yine onları hatırlatmıştı. Üzerinde ekru renkli ipek gömleği sigarasını tüttüren şu kadın mı? Yoksa karşımda oturan adamın cebinden çıkartıp sürdüğü tütün kolonyası mı? Belki de gözü masada efkârlı efkârlı rakısını içen orta yaşlı adamdı? Şimdi ne âlemi vardı hatırlamanın annemi, babaannemi ve babamı? Yetersiz, perişan, zavallı babamı.

Sanayi Boy Dedikodu Kazanı

Eylül ayıydı ve o ılık sonbahar akşamında annemin efil efil yazlık elbiseleri, poplin etekleri, fistolu gömlekleri, babamın gök gürültüsünü andıran haykırışları eşliğinde sağanak olmuş, bahçemizdeki ceviz ağacının dibine yağıyordu. On iki yıllık kısacık hayatımda böylesine öfkeli bir insan daha görmemiştim. Kıyafet faslı bittikten sonra hızını alamamış kendini paralamaya başlamıştı. Babaannem babamı tutmaya çalıştıkça babam daha da kudurmuş, boşta kalan eliyle yakaladığı perdeyi kornişinden sökmüş, dişleriyle parçalamaya çalışmıştı. Babam bu haliyle insandan çok yaralı, vahşi bir hayvanı andırıyordu. Babaannem ise “Konu komşuya rezil olduk, yapma oğlum, bak bir şey olacak canına yazık, değmez o edepsize” diyerek oğlunu zapt etmeye çalışıyordu.

Annem, tam üç gün önce babaannem komşuya aşureye gittiğinde evden çıkmış, bir daha da geri dönmemişti. Kıyafetleri olduğu gibi dolabında duruyordu. Ayakkabıları ve çantaları da. Vakit gece yarısını geçip de annem eve dönmeyince babam soluğu karakolda almış, çok sevdiği karısı için kayıp başvurusunda bulunmuştu. Karakolda yirmi dört saat geçmeden başvuruyu kabul edemeyeceklerini söylediklerinde eli kolu bağlı öylece evde oturmaya yüreği dayanamamış, hastane hastane dolaşarak sabaha kadar annemi aramıştı.

Babamın çektiği acı karşısında babaannemin kaktüs dili bile varmıyordu annemin bizi terk etmiş olabileceğini söylemeye. Babam, yine yemeden içmeden kesilmişti. Birbiri ardına felaket senaryoları yazıyordu boyuna. Ana yüreği dayanmamıştı evladının kör olmasına. Belki bir otel odasında intihar etmişti. Köprüden atlasa duyardık canım. Zaten yüksekten korkardı Ayten’i köprüden atamazdı kendini. Ya Haliç’in boklu suyuna bıraktıysa sevmelere doyamadığı o narin bedenini? Ah bunları yaşamak için ne günah işlemişti? Babam üç gün boyunca ayakları nasır bağlayana dek sokak sokak, cadde cadde annemi aramış ama bulamamıştı. O gece de bitap düşmüş halde eve geldiğinde, derman kalmayan ayaklarını sürüye sürüye pencerenin önüne geçip içmeye başlamıştı yine.

Saat onu biraz geçe, babamın kafası önüne düşmeye başladığında çalan telefonun sesiyle kopmuştu fırtına. Karakoldan arıyorlardı.

“Buyurun memur bey. Evet ben kocasıyım” dedikten sonra yüzünde güller açan babam “Buldunuz mu? Çok şükür Allah’ıma” demiş sonrasında da gülümsemesi yüzünde donuvermişti.

“Ne demek kendi isteğiyle gitmiş?” dedikten sonra ayağa kalkmış, sağ kulağının yanlış duyduğundan şüphelenip telefonu sol kulağına almıştı.

“Beni terk mi etmiş? Öyle mi söyledi size? Peki şimdi nerede?”

Kısa bir sessizliğin ardından yüzü kıpkırmızı olan babam var gücüyle bağırmaya başladı.

“Ne demek söyleyemem? Ben onun nikâhlı kocasıyım ulan! Ben onun kocasıyım! Ben onun kocasıyım!”

Aynı cümleyi defalarca söyleyerek telefonun ahizesini sehpaya vura vura paramparça etti.

Hızını alamayan babam hemen sonra yatak odasına yöneldi. Kontrolünü öylesine kaybetmişti ki koşarken halıya takılıp düştü ama bu bile onu kendine getiremedi. Ellerinin üzerinde doğrulup aynı şuursuzlukla koşarak uzun koridoru geçti. Yatak odasına gidip babaannem ve benim şaşkın bakışlarımız eşliğinde yatağın altına eğildi. Kışlıkların olduğu hurcu çekince içinin boş olduğunu hemen fark etti. Annem şüphe çekmemek için yazlık kıyafetlerinin çoğunu evde bırakmış, kışlıkları alıp gitmişti. Bizlere bir mektup bırakmaya bile tenezzül etmemişti.

Kendimi bildim bileli odamın penceresini, yapraklarıyla gölgeleyen, bir avuç toprak, az su ve ılık bir rüzgârla yetinen, karşılığında bize bonkörce yemişini veren ceviz ağacı az sonra başına geleceklerden habersiz dallarıyla babamın pencereden fırlattığı kıyafetleri tutmaya çalışıyor, bütün mahalle ahalisiyle birlikte babamın acısına şahitlik ediyordu. Ceviz ağacının dalına takılan annemin siyah beyaz puantiyeli gömleği bir korsan gemisinin bayrağı misali dalgalanıyordu sokak lambasının aydınlattığı ağacın dalında. Kim bilir kimlerin hayatını yağmalayacaktı annem yeni yolculuğunda.

Geride tek bir parça bile bırakmayan babam soluğu aşağıda, bahçedeki kıyafetlerin yanında aldı. O bahçeye indikten hemen sonra da mavi bir alev topu yükseldi ağacın kökünden ucuna. Babamın ispirto döküp yaktığı kıyafetleri sarıp sarmalayan açgözlü alevler vakit kaybetmeden ağacın yemyeşil taze yapraklarına dikti gözlerini. Yakıp yıkan kül eden annem, bu vesileyle bir de ceviz ağacının günahına girmişti. Çıtır çıtır sesler çıkartarak yanıyordu dallarına tırmanıp saklandığım, kadim dostum ceviz ağacım. Özsuyu yitip giderken sadece cızırdamakla yetiniyor, öylesine güçlü, öylesine dik bir duruş sergiliyordu ki altında katıla katıla ağlayan babam onun gölgesinde hiç olmadığı kadar küçük, perişan ve zavallı gözüküyordu.

İtfaiye geldiğinde alevler penceremin önündeki dallara dek ulaşmış, su sıkılan ceviz ağacından geriye simsiyah, kurumuş dallar kalmıştı. Sabah uyandığımda babam evde yoktu. Babaanneme bir miktar para bırakıp “Birkaç güne dönerim beni merak etmeyin” demişti. Babaannem burnundan soluyordu. Delirtmiştik oğlunu. Boyumuz devrilsindi. Hele o anam olacak nankör orospu yok muydu? Kuyruğundan kudursundu. Rezil etmişti bizi el âleme.

Babaannem haklıydı. Mahallemizdeki sanayi boy dedikodu kazanı çoktan kaynamaya başlamıştı. Üstelik öyle acımasızlardı ki bırak evi terk eden Ayten’i, elin kırk kat yabancısını bile içine atar, elbirliğiyle bir tur döndürür, öldürüp pembeleşinceye kadar kısık ateşte aheste aheste pişirirlerdi. Kepçeci başı da bakkalın karısı Gülseren’di. Ne de olsa gün içinde herkes onun tezgâhından bir kere geçerdi. Kazana önce babaannemi attılar. Ayten Naciye’nin zulmüne dayanamayıp kaçtı diye laf çıkarttılar. Sonrasında annem yalnızlık çekmesin diye içeri zengin bir sevgili bıraktılar. Bir rivayete göre yönetmen bir diğerine göre yapımcı. Ayten’i aşağısı kurtarmazdı. Bir iki gün sonra annemin bir eli yağda bir eli balda olmasına dayanamadılar. Şekerin fazla kaçtığını düşünüp Ayten’i Adana’nın pavyonlarında bir taşım kaynattıktan sonra tencereyi ocaktan aldılar.

Birkaç gün sonra babam avurtları çökmüş, göz altları morarmış bir halde eve döndü. Üzüntüden kararmıştı sanki yüzü. İşe giden, eve dönen, ağzına bir lokma bir şey atıp sabahlara kadar içen, sadece sarhoş olup Ayten diye ağladığında yaşam emaresi gösteren, içi boş bir deri parçasına dönmüştü babam.

Babaannem oğluna, babam da kaybettiği karısına yanıyordu. Sanki benim bu evde kimseyle bir bağım yoktu. Beddua edilenin yanındaki virgül, yaşanan dramı güçlendirmek adına kullanılan bir sıfat. Her olayın merkezinde bir o kadar da dışında. Evde ne kadar göz ardı edilse de aslında tek bir gerçek vardı. Annem beni, gözümle birlikte tıbbi atık kutusuna terk etmişti. Hayallerini gerçekleştirmesine ramak kala her şeyi yüzüme, en çok da gözüme bulaştırmıştım. Küçücük bedenime hapsolan hayallerini de alarak bırakıp gitmişti beni. O kadar büyüktü ki annemin hayalleri, içimden çıkarken paramparça olan ruhum bir daha dikiş tutmadı.

Aslan

Yanımıza oturan Hamit Bey’in sesiyle kendime geldim. Dans eden gencin küçük oğlu olduğunu söyledi. Kalabalık sofrada arkadaşlarıyla şakalaşan gence baktım. O kadar mutlu ve neşeli gözüküyordu ki insanda Hamit Bey’in oğlu olma isteği uyandırıyordu. Eskişehir’de güzel sanatlar okuyormuş. Hamit Bey başta karşı çıktığını söyledi. “Ziraat okusun istiyordum. Çiftçiyiz biz. Hazır aile işimiz var. Ben elden ayaktan düşünce işlerin başına geçersin dedim ama kandıramadım” dedikten sonra yüzünde sevgi dolu bir gülümsemeyle oğluna baktı.

“Eşek sıpası işini öyle iyi bilir ki. Bir gün bana bir şiir okudu yelkenlerimi hemen suya indirdi. Çocuklarınız sizin çocuklarınız değil. Onlar kendi yolunu izleyen Hayat’ın oğulları ve kızları...” deyip iç geçirdi.

Osman, usulca başını sallayıp gülümsedi:

“Halil Cibran.”

Hamit Bey hoşuna gittiği belli Osman’a gülümsedi. Belki katıldığı bilgi yarışmasını kazanamamıştı ama Halil Cibran cevabıyla Hamit Bey’in kalbini kazanmayı başarmıştı.

“Ya işte bana bu şiiri oğlum öğretti. Hayatına ve seçimlerine saygı duymam gerektiğini de. Ertesi gün beraber Eskişehir’e gittik ve Güzel Sanatlar Fakültesi’ne kaydını yaptırdık” dedi. Hamit Bey insansa babaannem neydi acaba? Sinirlerim bozuldu gülmeye başladım. Sırıtmama engel olamayınca ayıp olmasın diye kafamı çevirdim. O sırada Hayriye Hanım’ın boş gözlerle baktığı 37 ekran televizyonda gördüm onu. Rüyalarıma giren, cehennem karası donuk gözleriyle ekrandan fırlayıp boğazıma yapışacakmış gibi bana bakıyordu. “Fatih’te ormanlık arazide boğazı kesilmiş halde bir erkek cesedi bulundu!” yazıyordu alt bantta. İkiye bölünmüş ekranın sol tarafında Melek’in amcasının kimlik fotoğrafını koymuşlardı. Aslan’dı adı. Akan görüntüde de görevliler ceset torbasına koydukları Aslan’ı meraklı kalabalığın arasından ambulansa bindiriyorlardı. Nasıl bir şeyin içine düşmüştüm? İki gündür Azrail’le kol kola, omuz omuza yol alıyor, basıp geçtiğim, nefes aldığım her yerde birileri ölüyordu. Ali, babaannem, şimdi de Aslan. Artık ben bile şüphe eder olmuştum kendimden. Kim bilir polis ne düşünecekti... Ne düşünecek? Bağlantıyı kurup bulduğu yerde kelepçeleyecek. Boynumda hâlâ adamın tırnak izleri vardı. Tırnaklarına baksalar benim deri parçalarım çıkardı. “Ben sadece kafasına vurdum vallahi boğazını kesmedim memur bey...” desem inanırlar mıydı?

Osman “Ahu iyi misin?” diye beni uyardığında fark ettim parmaklarını kırarcasına sıktığımı. Toparlanmaya çalışıp yüzümde plastik bir gülümseme “İyiyim” dercesine başımı salladım. Bendeki garipliği fark eden Osman, usulca televizyona döndü. Gayriihtiyari göğsünü sıvazlayıp öksürdükten sonra bana baktı. Ağzımı açıp fısıldayacak gibi oldum ama elini usulca dudaklarıma götürüp “Kalkalım mı artık?” diyerek susturdu beni. Ardından da etrafına bakınıp “Melek nerede?” diye sordu. Olan bitenden bihaber olan Hamit Bey “İşte orada” diyerek diğer köşeden televizyona bakan Melek’i işaret etti. Bizim duyduğumuz dehşetin aksine bir sandalyeye oturmuş bacaklarını sallıyor, yüzünde şeytani bir gülümseme elindeki pipetli meyve suyunu içerek televizyona bakıyordu. Ne olduysa o an oldu. Önce bir ter bastı beni sonra midem ağzıma geldi. Sıkıştığım masadan çıkmak istedim ama beceremedim. Hamit Bey “Kızım betin benzin attı iyi misin?” diye sorduğunda ona dönüp gülümsedim ve herkesin şaşkın bakışları eşliğinde başımı çantama sokup midemde ne varsa içine boşaltıverdim. Kafamı kaldırdığımda herkes bana bakıyordu. Peçeteyle ağzımı silip, çantamın fermuarını kapattım ve misafirlerin şaşkın bakışları eşliğinde masayı terk ettim.

Elim kolum titriyordu. Sanki tek derdim çantammış gibi kendimi tuvalete kapatıp telaşla çantanın içini açtım. Önce kanlı kıyma şimdi de bu! Kirli torbasını çıkartıp içinden altınları ve silahı aldım. İtinayla lavabonun yanına koyup çantanın içini bir güzel temizledim. Naylondan çıkartıp yol için ayırdığım paralar az biraz pislenmiş olsa da idare ederdi. Ama temizlik öyle bir illetti ki bir kere başladı mı çorap söküğü gibi geliyordu gerisi. Aynaya sıçrattığım sular, ıslanan zeminde terliğin çamur yaptığı fayanslar derken yine çamaşır suyunun esiri olmuştum. İçeride fazla uzun kalmış olmalıyım ki, tuvaletin kapısı tıklandı. Bu gelen gelin hanımdı.

“Ahu Hanımcığım. Bir ihtiyacınız var mı acaba?”

Kapıyı açıp kafamı uzattım.

“Şey, aslında var. Sizden poşet rica edebilir miyim?”

“Tabii...” dedikten kısa bir süre sonra üzerinde “Hasbey Mandıra” yazan bir poşetle geri geldi. Poşeti alıp teşekkür ettikten sonra kapıyı kapatıp kilitledim ve temizliğe kaldığım yerden devam ettim.

Melek’in amcasının etli yüzü, ceset torbasıyla ambulansa bindirilişi, olay yeri inceleme ekiplerinin her yeri didik didik edişi gözümün önünden gitmiyordu. Demek Aslan’dı adı. Kafamı sallayıp bu görüntülerden kurtulmak istedim ve tüm dikkatimi yine kirli ziynetlerimi temizlemeye verdim. Önce avucuma aldığım çil çil altınlarımı yine yeniden sabunlayıp kuruladım. Sonra gözüm silaha takıldı. Eğilip kokladım. Midem kalktı. Mümkün değil silahı Osman’a bu şekilde geri veremezdim. Banyo dolabının altında duran bir bezi sabunlayıp iyice sıktıktan sonra silahı dikkatlice lavabonun kenarından aldım ve usulca silmeye başladım. Önce namlusunu sildim bir güzel hemen sonra da kabzasını. Tam her şeyi bitirmiş silahı kenara koyuyordum ki: “BAM!”

İlk şoku atlattığımda ellerim kulaklarımda yere çömelmiş vaziyette titriyordum. Yaralı mıydım? Bilmiyorum. Korkudan donup kalmış, kıpırdayamıyordum. Kulaklarımdaki keskin çınlamanın fonunda duydum Osman’ın canhıraş bağırtısını. Durmadan adımı söylüyordu. Gözlerimi açıp kapıya baktım. Kapı durduğu yerde esniyordu. Kalkıp kilidini açmam gerektiğini biliyordum ama ayaklarım tutmuyordu. Az sonra Osman yuvarlanırcasına girdi tuvaletten içeri. Üzerime çullanıp “İyi misin?” diye bağırıp eliyle koluyla tüm vücudumu yoklamaya başladı. İyi olduğuma kanaat getirince bana sıkıca sarılıp saçlarımı öptü. İkna olamayıp yüzümü ellerinin arasına alıp “İyi misin? Kendine bir şey yaptın zannettim çok korktum!” deyip duruyordu. Kapının ardındaki kalabalık insan grubu “Silahı varmış. Kim bu insanlar? Kız tarafı mı? İntihar mı etmiş?” diyerek birbirlerinin omzu üzerinden bize bakmaya çalışırken fark ettim Hamit Bey’in ateş saçan gözlerini. Kalabalığı yarıp Osman’ı sert bir hamleyle kolundan tuttuğu gibi yerden kaldırdı. Eliyle kapıyı işaret edip tüm haşmetiyle, “Jandarmayı aramadan defolup gidin evimden!” diye bağırdı.

Osman teslim olmuşçasına ellerini havaya kaldırıp, “Çok çok özür dileriz. Hemen gidiyoruz. Nasıl oldu inanın bilmiyorum. Jandarmalık bir durum yok. Biz kötü insanlar değiliz...” dedi.

“Defolun dedim size!”

Osman telaşla yerde duran silahı alıp emniyetini kapattı. Yere saçılan eşyalarımı hızla toparlayıp torbaya doldurmaya çalışırken, Melek yanıma çömelip kalanları poşete koymama yardım etti. Ayağa kalktığımda sendeledim. Osman beni kavrayıp yürümeme yardım ederken Melek de diğer koluma girdi. Defolup gitmemiz için bize yol veren kalabalığın sinirli bakışları eşliğinde evden çıkıp arabamıza bindik.

Köyün toprak yolunda toz kaldırarak ilerlemeye başladık. Sanki konuşursak bizi duyabilirlermiş gibi köyü terk edene kadar arabadan çıt çıkmadı. Osman bana bakıp eliyle boynumu sıvazladıktan sonra, “Beni çok korkuttun Ahu, kendine bir şey yaptın sandım” dedi. Korkuyla Osman’a baktım.

“Kulaklarım. Çok kötü çınlıyor.”

“Normal, bir süre daha çınlar muhtemelen telaş etme, geçer” deyip eliyle kulağımı okşadı.

“Jandarmayı aramışlar mıdır? Arabayı, plakayı her şeyi biliyorlar.”

“Merak etme. Sonuçta kimse zarar görmedi. Arayacak olsalar bizi salıvermezlerdi.”

Düşünceli bir şekilde bana döndü yeniden.

“Bende hata o silahın sende kalmasına izin vermemeliydim” dedikten sonra “Ah be Ahu, ne yapıyordun o silahla?” diye sordu.

“Ben sadece temizlemek istemiştim...” derken kendimi hiç olmadığım kadar salak ve küçük düşmüş hissettim. Tedirgindim. Vücudumun titremesi geçse de içim hâlâ titriyordu. Çok kötü bir şey, bir felaket olacakmış gibi hissediyordum. Şeytan bırakmıyordu peşimizi. Başımıza olmadık işler açmıştı. Önce mezarlık, sonra kaza. Şimdi de silahı doldurmuştu aşağılık şeytan. Ölmekten korktum bir an. Ya bir kamyonun altında kalacak ya da uçurumdan aşağıya yuvarlanacaktık sanki. Osman, sinyalini verip otoyola çıkmak için göbekte durdu. Önümüzden vızır vızır geçen arabaları, kamyonları bekledikten sonra yol boşaldı ve Osman göbekten otoyola çıktı. Kulağımdaki çınlama insanı çıldırtacak cinstendi. Ya kulağımı da kaybedersem diye düşünüyordum ki yavru bir köpek ok gibi yola fırladı. O an hızla yanımızdan akıp giden ağaçlar, çimenler bir anda yavaşladı. Tüm vücudum kasılırken “Dikkat!” diye çığlık attım. Benim çığlığımla ne olduğunu şaşıran Osman köpeğe çarpmamak için panikle direksiyonu kırıp fren yaptı. Araba yalpalarken arkadan gelen araba tüm gücüyle kornaya bastı. Korkuyla kulaklarımı kapattım. Bu ülke, bu insanlar, bu araba. Tekinsizdi dünya. Kesik kesik ve derin nefesler alıyor ama aldığım nefesleri geri çıkartamıyordum. Görüşüm bulanıklaşırken tüm vücudum karıncalanmaya başladı. Terden sırılsıklam olduğumu hissedip tişörtümün yakasını gevşettim. Bir işe yaramadı.

“Ahu. İyi misin?”

Sanki boğazımda amcanın elleri. Son bir gayret su birikintisinin içinde çırpınan balık gibi dudağımı uzattım. Olmadı. Nefes alamıyordum. Kalbim. Kalbim patlayacak gibi atıyordu.

“Ahu. Ahu neyin var?”

Var gücümle vurdum cama. Osman gözünü yoldan ayırmamaya çalışarak korkuyla tekrar bana baktı.

“Ahu ne oluyor?” dedikten sonra panikle arabayı kenara çekti. El yordamıyla bulduğum kapı kolunu kendime çekip çıktım arabadan. Oksijen gitmeyen elim kolum bacağımı kontrol etmekte zorlanıyordum. Daha fazla ilerleyemedim ve dizlerimin üzerine çöküverdim. Osman bana yetişip arkamdan sarıldı. Sırtımı göğsüne yasladı. Bir yandan öksürüyor bir yandan da nefes almaya çalışıyordum. Eliyle bileğimden tutup nabzımı yokladı. Saçlarımın arasından kulağıma fısıldadı.

“Korkulacak bir şey yok. Şışşşt... Tamam, geçti, sakin ol, nefes al. Nefes al. Yavaş.”

Gözlerimi kapadım ve söylediğini yaptım. Sanki kulağımdan içeri oksijen veriyor, ciğerlerimi dolduruyordu. Kaç dakika öylece durduk bilmiyorum ama o konuştukça kesik kesik aldığım nefes aralıkları yavaşça gevşeyip açılmaya başladı. O sırada elime ıslak bir şey dokundu. Usulca gözlerimi açtım. Yola fırlayan kömür karası yavru köpekti bu. Minik pembe diliyle ellerimi yalıyordu. Öylesine masum öylesine sevgi dolu. Bakışlarının güzelliği karşısında daha fazla dayanamadım ve hıçkıra hıçkıra ağlamaya başladım.

Ağlamaktan yorgun düştüğümde yavaşça ellerimi yüzümden çektim. Osman elindeki su şişesinden avucuna su döküp yüzüme çarptı. Islanan saçlarımı şefkatle geriye doğru iterken, “Biraz daha iyi misin?” diye sordu endişeyle.

Kafamı salladıktan sonra yabancı gözlerle Osman’a, tedirgin biçimde uzak bir köşede beni izleyen Melek’e, dünyadan bihaber kuyruğunu kovalayan yavru köpeğe baktım.

“İstiyorsan biraz daha dinlen. Öyle çıkalım yola.”

“Olur...” dedikten sonra kafamı ellerimin arasına alıp öylece durdum bir süre.

“Jandarmayı aramışlar mıdır sence?”

“Hayır Ahu, söyledim sana. Niye uğraşsınlar bizimle?”

“Altınlarını çalıp silahla evlerine girdiğimiz için mesela” dedikten sonra telaşla döndüm Osman’a:

“Silahın ruhsatı var mı?”

“Tabii ki yok.”

“Çok güzel. Adam yaralama, ölüme sebebiyet verme, çocuk kaçırma, şimdi de ruhsatsız silah taşıma. Bittik biz.”

Osman dehşetle bana bakıyordu.

“Sakin ol biraz. Hiçbir şey olmayacak. Hem kimsenin ölümüne sebebiyet falan vermediniz. Duymadın mı adamın boğazını kesmişler. Sen bir şey yapmadın. Aksine küçük bir kızın hayatını kurtardın.”

Korkuyla baktım Osman’ın yüzüne. Yüzümdeki dehşet Osman’ı hayli kaygılandırmış olacak ki “Seni bu kadar korkutan ne Ahu? Anlatmazsan yardım edemem sana” dedi.

“Yardım etmek mi istiyorsun?”

“Evet.”

“Zamanı geri alabilir misin?”

“Çok isterdim.”

“O zaman boşa konuşuyoruz” deyip doğrulmak için elimden destek aldım. Osman kalkmama fırsat vermeden tuttu beni.

“Bana doğruyu söyle Ahu. Melek’i ve amcasını daha önceden tanıyor muydun?”

“Hayır.”

“Yani amcası Melek’e saldırdı ve sen de kızı kurtardın?” derken şüpheyle bakıyordu bana.

“Sen neyin peşindesin Osman? Ne duymak istiyorsun?”

“Kafamda oturmayan bazı şeyler var.”

“Neymiş onlar?”

“Mesela neden polise gitmek yerine zorla arabama bindin?”

“Acaba adam azgın boğa gibi peşimize takıldığından olabilir mi?”

“Ya tamam haklısın ama ya sonrası? Yani adamdan şikâyetçi olabilirdin. Baksana boynunda hâlâ parmak izleri var. Darp raporu alırdın?”

Bir anda panikle baktım Osman’a.

“Ya tırnaklarında benim derim çıkarsa? Ya anlarlarsa boğuştuğumuzu, adamın kafasına vuranın ben olduğumu?”

Osman sabrı taşmışçasına ayağa kalkıp, “İşte tam da bundan bahsediyorum Ahu. Madem bir şey yapmadın bulsalar ne olacak, anlatırsın olur biter. Neden bu kadar panikliyorsun?” dedikten sonra, endişeli bir şekilde köpekle oynayan Melek’e bakarak, “Adamın boğazını kesmişler Ahu. Eğer bildiğin bir şey varsa bunu lütfen çok geç olmadan söyle” dedi.

“Ne duymak istiyorsun?”

“Benden sakladığın şey her neyse onu...” dedi kararlı bir ses tonuyla.

Artık sinirlenmeye başlamıştım. Ayağa kalkıp tepemde sorgu memuru gibi dikilen Osman’ın karşısına geçtim.

“Günlerdir neler yaşıyorum farkında mısın sen? Üst katımda bir cinayet işlendi. Evim yandı. Babaannem Hakk’ın rahmetine kavuştu. Sonra... Melek’in amcası... Şoktaydım. O gece eğer seni görmeseydim anneme gidebileceğimden bile emin değildim. Çünkü sen olmasaydın bu yolculuğa çıkmaya asla cesaret edemezdim.”

Osman ani ve fevri çıkışımdan sonra biraz olsun sinmişti. Tartarak bana bakarken ona doğru eğildim ve sessiz bir şekilde, “Amcaya gelince, adamın boğazını neden kestiklerini merak ediyorsan bence yanlış kişiyi sorguya çekiyorsun” diyerek çalıların orada tünemiş Melek’i işaret ettim. Sonra gözlerimi kısıp dikkatlice bir daha baktım. Bir şey mi yiyordu o? Gözüm de görmüyordu ki! Evet çalılıktan kopardığı ne idiği belirsiz yemişleri kemiriyordu.

“Lütfen o şeyi tükürür müsün?” diye sinirle seslendim. Bu kızı iki dakika boş bırakmaya gelmiyordu. Melek, ikiletmeden ağzındakini tükürdü ve önünde hoplayıp zıplayarak oyun oynamak isteyen köpeğin peşine takıldı yine.

Bakışlarımı tekrar Osman’a çevirip “Şimdi eğer sorgun bittiyse iki dakika uzanabilir miyim? Elim kolum tutmuyor da...” dedim ve arabaya binip arka koltuğa uzandım.

Hiçbirimiz Masum Değiliz

Hareketsizken araba daha güvende hissettiriyordu insana. Arka koltuk sanki bambaşka bir dünyaydı. Müşteri memnuniyetini esas alan Osman, koltuk cebine bir şişe lavanta kolonyası, bir de dergi koymuştu. Kapı oluklarına da meyveli şekerler doldurmuştu. Aferin Melek’e, ağzına kadar dolu olduğuna göre hiç dokunmamıştı şekerlere. Elimi uzatıp kolonyayı cepten çıkardım. Elime biraz döktükten sonra derin bir nefes alıp kokusunu burnuma çektim. Tam kapağını kapatıp geri koyacağım sırada cepte duran derginin manşetini fark ettim: “Mevsimlik İşçilerin Dramı.”

Yattığım yerden usulca doğruldum ve ürkerek dergiyi elime aldım. Derginin kapağında sırtında bebeği, yanmış teni, elinde tuttuğu portakal kasasıyla bir kadın fotoğrafı vardı. Manşetin hemen altında da şu cümle yazıyordu:

“Yazın güneşi de kışın soğuğu da üstümüzden geçiyor. Gün yüzü görmeden el kapılarında ömür bitiyor.”

Sırtımdan ürperdiğimi hissettim. Çünkü bu cümleyi daha önce duyduğumdan adım kadar emindim.

Arabadan çıktığım gibi, hız kesmeden köpekle oynayan Melek’in yanına gidip koluna yapıştım.

“Sen bizi salak mı sandın?” diye bağırırken ben bile yabancılaşmıştım sesime.

“Ahu. Kendine gel!” diyerek araya girdi Osman. Melek’i elimden almaya çalıştı ama başaramadı.

Melek’in gözleri korkudan kocaman açılmıştı.

“Annen ne demişti sana ha? Söylesene! Yazın güneşi, kışın soğuğu. Bilmiş bilmiş anlatıyordun bana odada. Hadi anlatsana Osman’a da.”

“Abla yapma korkuyorum.”

“Korkuyormuş. Asıl ben senden korkuyorum” deyip dergiyi önüne fırlattım.

Osman, kolumdan tutup ciddi bir tonda, “Ahu kendine gel delirdin mi? Ne yapıyorsun küçücük çocuğa?” diyerek beni bir kez daha uyardı. Ne kadar da saftı.

“Yalancı bu Osman! Dergiden okuyup okuyup ipe dizmiş. Yok Manavgat’a portakala gitmişler de mevsimlik işçilermiş de. Ana baba hepsi yalan. Şimdi bana her şeyi anlatacaksın. Söyle bana! Ne yaptın sen?” derken Melek’e doğru bir hamlede bulunmak istedim ama başaramadım. Osman beni kolumdan tutup var gücüyle kendine çekerek “Yeter!” diye bağırdı. Tam ağzımı açıp bir şey söyleyecekken, “Ahu tamam!” deyip Melek’e döndü.

“Bana bak Melek, ya bana her şeyi anlatırsın ya da şimdi telefon açıp seni polise teslim ederim” dedi.

Osman’ın ani çıkışı karşısında Melek’in dudakları titremeye başladı. Osman kararlı bir ifadeyle Melek’e baktı.

“Şimdi baştan alalım. O adam gerçekten senin amcan mı?”

Melek korkuyla evet anlamında başını salladı.

Allah bir dese inanmazdım artık ona. Sinirle baktım yüzüne. Aklımdan geçenleri okumuş olacak ki ağlamaklı bir ifadeyle bana döndü.

“Yalan değil abla, ekmek çarpsın ki amcam.”

“Anan baban yok ama amcan var öyle mi Melek?” derken sabrım yine taşmaya başlamıştı.

Melek, gözlerini benden kaçırıp yere diktikten sonra utana sıkıla “Bir de ablam yalan. O da yok...” dedi.

“Ben biliyorum malımı” deyip Osman’a baktım. Osman yine bir el hareketiyle susmamı buyurup, “Peki anan baban nerede?” diye sordu.

“Beni küçükken yurda vermişler.”

“Sen yurttan mı kaçtın?”

“Yeminle kaçmadım. Bir gün amcamla yengem geldi. Müdür beni onlara verdi. Devlet para veriyor ya amcam ondan aldı beni yanına.”

“Yengen peki? O nerede şimdi?”

“Geçen sene çocukları alıp gitti.”

“Annenin nerede olduğunu bilmiyor muymuş amcan?”

Melek başını öne eğdi, üzgün kafasını salladı iki yana.

“Melek sana inanayım mı?” diye sordu Osman sakin bir şekilde.

Şüpheyle süzdüm Melek’i. Kafasını kaldırıp dikkatle yüzümüze baktı. Benim aklımın ermeyeceğini düşünmüş olacak ki Osman’a döndü.

“Osman Abi sen esrar bilir misin?”

Bir an için afalladım. On iki yaşındaki bir kız çocuğunun dudaklarına bu kelimeyi oturtamadım. Osman endişeli bir ifadeyle kaşlarını çattı.

“Biliriz niye sordun?”

Melek bakışlarını bana çevirdi. Şimdi yüzünde mahcup bir ifade vardı.

“Abla ben sana yalan söyledim.”

“Hadi ya? Onu anladık.”

“Yok bu başka ama. Hani sen bana sormuştun ya amcan ne istiyordu senden, ne aldın ondan diye. Para değildi o. Ben amcamın esrarını çaldım.”

“Ne!” diye kesik bir çığlık attım.

“Ne diyorsun kızım? Nasıl çaldın? Ne kadar çaldın?” diye panikle araya girdi Osman.

Melek kafasını sağa sola sallayıp küçük bir hesap yaptıktan sonra, “İki üç kilo vardır herhalde” dedi.

Osman, bir an için elini kafasına götürdü. Az önceki soğukkanlı halinden eser kalmamıştı. Hızla volta atarken bir yandan da kendi kendine söyleniyordu.

“Üç kilo diyor Ahu. Üç kilo. O çaldığın şey amcanın mı zannediyorsun kızım sen? Kim bilir kimin kuyruğuna bastın.”

Osman, volta atarken bir an durup bana baktı.

“Ahu, adamı ne yaparlar biliyor musun? Üç kilo esrar dediğin nereden baksan kırk elli bin lira yapar. Polis bulsa hapse tıkar, herifler bulsa. Kesmişler lan adamı! Ötesi var mı?”

Osman’ın bu kadar paniklemesi Melek’i korkutmuştu. Sanki ne yaptığının şimdi farkına varıyordu.

“Abi ne olur kızma. Vallahi yanımda değil çöpe attım.”

Osman sinirle güldü. “Çöpe attım diyor ya!” dedikten sonra sinirle baktı Melek’e. “Kızım hasta mısın sen? Küçücük boyunla neyine güvenip de böyle bir şey yaptın?”

“Bir adam vardı. Bize geldi. Çok sinirliydi. Amcama seni öldürürüm dedi. Ben...” diye devam edecekken Osman elini havaya kaldırıp “Bir dakika bir dakika...” diyerek sabrı taşmış bir şekilde susturdu Melek’i.

Ben olduğum yerde donup kalmış nasıl bir filmin içine düştüğümüzü düşünürken Osman avuç içlerini gözlerine bastırarak nefesini ve sinirlerini kontrol etmeye çalışıyordu. Ellerini yüzünden çekip sükûnetini korumaya çalışarak, “Şunu adam gibi en başından anlatsana sen” dedi.

“Abi ne olur kızma” derken Melek’in sesi titriyordu. Derin bir nefes alıp önce Osman’a sonra da Melek’e baktım.

“Tamam. Sakin. Şimdi her şeyi tane tane anlat bize. Kimdi o adam? Ne istiyordu amcandan?”

“Siyah cipli bir adam geldi eve. Boyu çok uzundu. Kapkara gözlükleri vardı. Dizilerde oynayan zengin adamlar gibiydi. Böyle patron gibi. ‘Aslan burada mı?’ diye sordu bana. ‘İçeride uyuyor’ dedim. ‘Sen dışarıda bekle’ deyip içeri girdi. Adam kapıyı kapattıktan sonra masa sandalye sesleri geldi. Amcam canı yanmış gibi bağırdı. Merak edip evin arkasına dolandım. Kömür çuvallarının üstüne çıkıp camdan içeri baktım. Adamın elinde bir silah vardı. Durmadan tekmeliyordu amcamı.

Amcam kafasını böyle ellerinin arasına almış, yerde yatıyordu. Adam ‘Bir daha eksik mal çıkarsa anam avradım olsun gebertirim seni!’ diye bağırdı. Amcam kafasını kaldırıp yemin etti ama adam inanmadı. Ertesi gün tekrar geleceğini, çaldığı parayı hazır etmezse üzerine benzin döküp amcamı diri diri yakacağını söyledi. Amcam yerde yatarken yüzüne bir tekme atıp üzerine tükürdükten sonra da evden çıkıp gitti. Ben çok korktum. Salona girip amcama gözükmeden selpaklarımı alıp hemen çıktım evden. Akşama kadar dolandım. Adamın dediklerini düşündüm. Amcam yalan konuşuyordu. Ben paket yapıyordum esrarı. Önceden on gram tartıyordum, sonra bir gün ‘Ben sana yedi gram tartacaksın demedim mi?’ diyerek dövdü beni. Adam haklıydı. Amcam çalıyordu.

O akşam eve geldiğimde sarhoştu. Ağzı burnu çok kötü şişmiş, her yeri morarmıştı. Benden rakı istedi. Koydum ama çok sulu olmuş deyip kafama bir tane vurdu. Bardak elimden düştü. Çok kızdı daha çok vurdu. Kaçtım kendimi tuvalete kapadım. Çok sarhoştu peşimden gelmedi. Horlamasını duyunca çıktım tuvaletten. Uyuduğundan emin olmak için odasına gidip baktım. Biraz bekledim. Sonra divanın altındaki davul fırını açıp içindeki çöp torbasını çıkarttım. Hiç ses yapmadan çiviye astığı ceketinin cebine elimi sokup parasını aldım. 140 lira vardı. Önce kırkını bıraktım sonra vazgeçip hepsini aldım. Çantama biraz selpak, biraz bisküvi bir de battaniye koyup evden çıktım. Mezarlığa kadar koştum. Esrarı mezarlığın oradaki çöpe attım. Sonra da mezarlığın arka kapısından tırmanıp içeri atladım. Bekçi, kulübesinde uyuyordu. Hep saklandığım yere gittim. Eski mezarların orada. Kimse yoktu. Biraz korktum, biraz da ağladım. O patron gibi adam amcamı öldürsün diye dua ettim. Sonra ezan okundu. Rahatladım. Âmin deyip uykuya daldım. Ertesi gün saklandığım yerden hiç çıkmadım. Bütün gün bisküvi yiyip yattım. İkinci gün çok sıkıldım. Beş cenaze geldi mezarlığa. Biraz etraflarında dolanıp selpak sattım. İki mezar suladım. 70 lira kazandım ama sonra bekçi yakaladı beni. Kolumdan tutup dışarı attı.”

Melek büyük bir ciddiyetle yüzümüze baktı. Yaptığı en büyük hata oymuşçasına, “Keşke mezarlıkta selpak satmasaydım” dedi ve devam etti.

“Çok acıktım. Mezarlığa yakın bir market vardı. Oraya kadar yürüdüm. Çubuk krakerle su aldım. Marketten çıkınca sokağın ucunda amcamın bir arkadaşını gördüm. Hemen kaçıp saklandım. Bekçiye gözükmeden mezarlığın yine arka kapısına dolandım. Kapıda kalın zincir vardı. Ayağımı zincire basıp yukarı tırmandım geri içeri atladım. Gece yattığım otlarla kaplanmış mezarın altına yatıp havanın kararmasını bekledim. Uyumuşum. Amcamın tekmesiyle uyandım. Sen gelmeseydin öldürecekti beni abla” derken minnetle baktı yüzüme.

Osman ellerini kafasının arasına alıp şakaklarını sıvazladıktan sonra bana bakıp “Bu mevzu bizi aşar Ahu. Polise gitmeliyiz. Melek’in iyiliği için” dedi.

“Ortada mevzu falan kalmamış. Birbirlerini yemişler işte.”

“Herifler bu işin peşini bırakır mı zannediyorsun?”

“Esrar çöpte, amca tahtalıköyde. Kim ne yapsın Melek’i?”

“Ya Allah aşkına cahil cahil konuşma.”

“Doğru konuş benimle sensin cahil. Hem ne diyeceksin polise? Sen bunları anlattığında sana teşekkür edip eve mi yollayacaklar? Siz kimsiniz kardeşim diye sormazlar mı? Sen derdini anlatana kadar kelepçeyi vurular bileğine” deyip sinirle kafamı çevirdiğimde gördüm hızla ormana doğru kaçan Melek’i.

“Çok güzel Osman. Bravo! Bir bu eksikti!” dedim öfkeyle.

“Nereye gidecek yol bilmez iz bilmez! Gelir iki dakikaya...” dedi ama Melek geri gelmedi.

Sık ağaçların olduğu ormanlık alana doğru yürümeye başladık. Ağaçlar o kadar heybetliydi ki yeryüzüyle gökyüzünün ilişkisini kesiyor, bu da içinde bulunduğumuz ortama kasvetli ve tekinsiz bir hava veriyordu. Ürperdim ve önümde yürüyen Osman’a yetişmek için adımlarımı hızlandırdım. Osman hızla ağaçların arasından ilerlerken “Melek! Melek!” diye sesleniyor ama Melek hangi deliğe girdiyse sesini çıkartmıyordu.

“Tutturdun bir polis de polis diye. Nedir bu karakol aşkı anlamıyorum ki? Kızın ödünü koparttın.”

Osman sinirle baktı bana. “Ulan asıl o benim ödümü koparttı. Duymadın mı anlattıklarını? Esrarı çalan o, amcanın gırtlağını kestiren o, düğüne sızıp altınları çalan yine o ama suçlu benim öyle mi Ahu?”

“Her ne yapmış olursa olsun o daha çocuk. On iki yaşında en azından bize söylediği kadarıyla.”

“Ya hayırdır? Daha yarım saat önce kızı elinden zor aldım şimdi nedir bu Melek aşkı?”

Haklıydı. Anlattığı şeyler beni ürküteceğine sanki Melek’e daha da yakınlaştırmış, yakınlaştırmaktan da öte bir hayranlık uyandırmıştı. Kendi çocukluğumla kıyasladığımda Melek çocuk değil, adeta bir süper kahramandı.

“Eğer çaresiz kalmasaydı...” diye devam edecekken. Osman elini kaldırıp “Şışşşt...” diye susturdu beni.

Kulak kesildiğimizde bir köpek havlaması duyduk. Osman hızla sesin geldiği yöne doğru koştu, ben de peşinden. Az ileride gördük onu. Bir ağacın altında durmuş yukarıya bakarak havlıyor, zıplıyor, mızıkçılık yapıp onu aşağıda bırakan oyun arkadaşına sesleniyordu. O an, ağacın tepesinden ileriye bir kozalak fırladı. Minik köpek hemen kozalağın peşine takıldı.

Osman, “Melek orada olduğunu biliyorum hadi bir terslik çıkmadan in aşağıya” dedi ama Melek’ten cevap gelmedi.

“Melek tamam in. Sana söz veriyorum polise falan gitmeyeceğiz” dedim. Osman terslenerek baktı bana. Ardından bakışlarını ağaca çevirip dikkat kesildi ve bana dönüp parmağıyla ağacın dalında oturan Melek’i işaret etti.

“Melek seni görüyorum. Hadi ama in artık” dediğinde hıçkırıklara boğulan Melek “Gidin buradan!” diye bağırdı. Sesin geldiği yöne dikkatle bakınca gördüm Melek’i. Elini bir üst dala uzatmış daha da yukarıya tırmanmaya çalışıyordu. O kadar yüksekteydi ki bakmak bile başımı döndürmeye yetmişti. Panikle Osman’a döndüm.

“Bir şey yap düşecek şimdi!”

“Melek hadi in aşağıya” diye bir kez daha seslendim yukarıya.

“Abla polis beni yurda koyar. Yurda gitmem ben!” diye bağırdı.

“Bıktım yeminle!” diye kendi kendine söylenen Osman derin bir nefes alıp yukarı seslendi.

“Tamam polis de yurt da yok.”

“Yalan söylüyorsun. Gidin buradan.” Osman tam ağaca çıkmak için bir hamlede bulunacakken onu kolundan tutup geri çektim.

“Tamam Melek. Gidiyoruz.”

Osman şaşkınlıkla baktı bana.

“Ama sözüm söz polis yok. Hem polise gitsek bizim başımıza da bin tane iş açılır. Sen bir düşün taşın. Fikrin değişirse arabanın oradayız. Bir saat beklerim, ama bir saate gelmezsen gideriz” dedim. Ardından Osman’ın elinden tutup ağacın altından uzaklaştırdım.

“Bizi görünce daha da celalleniyor” deyip geldiğimiz yöne doğru yürümeye başladım. Osman kısa bir an tereddüt etse de bana hak verip peşimden geldi.

Melek’ten umudunu kesen yavru köpek de kozalağını ağacın altında bırakıp bir iki havladı, yukarıdan ses gelmeyince sıkılıp o da peşimize takıldı.

Melek’i görebileceğimiz bir ağaç dibine oturduk. Yavru köpek de yanımıza kıvrılıp minik çenesini dizime koydu. Başını okşadım. Kapkara tüyleri yumuşacıktı. Ben sevdikçe iyice gevşeyip sevmem için pembe göbeğini açtı.

Osman dikkatle beni incelerken, “Planın nedir Ahu? Polise gitmeyeceğiz, yurda vermeyeceğiz. Ne yapacaksın Melek’i? Ana yok! Baba yok! Sen mi bakacaksın?” diye sordu alaylı bir ifadeyle. Gülümsedim.

“Ben mi? Yok canım ben kendime bakamıyorum daha” derken hiç olmadığım kadar samimiydim.

“Eee, nasıl olacak o zaman?”

“Bilmem, bir yolunu bulup başının çaresine bakacak herhalde.”

Osman’ın delici bakışlarını üzerimde hissedip dikkatle baktım yüzüne.

“Ben artık hiçbir şey düşünmüyorum Osman. Sen de düşünme. Ne olacaksa oluyor zaten. Hele bir Alanya’ya gidelim gerisine sonra bakarız” dedim ve kafamı omzuna yasladım. Kafasını okşadığım yavru köpek de iyice gevşeyip kucağıma kıvrıldı.

“Ne acayip değil mi?” dedim.

“O kadar çok acayip şey var ki hangisi?”

“Köpek der geçersin ama özünde bizden iyi, bizden temiz kalbi. Kıskançlık yok, haset yok, intikam yok, anam beni bıraktı gitti diye ağlanıp sızlanmak yok. Varsa yoksa yemek bulmak, yaşamak, nefes almak, şanslı günündeysen de bir iki başını okşatmak” dedikten sonra derin bir iç geçirip bakışlarımı Melek’in tırmandığı ağaca çevirdim.

“Sen hiç mi yalan söylemedin? Hiç mi kötülük etmedin Osman?”

Sustu. Kimlere yalan söylediğimi, kimlere kötülük ettiğimi yüzümden okumaya çalışır gibi uzun uzun baktı bana. Ben de ona.

“Ettim. Hem de çok kötülük ettim Ahu” dedi. Kapkara gözleri hiç görmediğim kadar hüzünlüydü şimdi. Bakışlarını yerdeki kurumuş yapraklara çevirip eliyle onları ufak ufak yolarken konuşmaya başladı.

“Ben Mardin’de doğmuşum. Annem o zaman on yedi yaşında. Düşün bir de benden önce ablamla abim var. On dördünde vermişler zaten babama. Rahmetli anacığım ne zaman konusu açılsa, bir türlü gelmek bilmediğimi söyler. Saatlerce sancı çekmiş ama nafile bir türlü doğuramamış beni. Varmış bir bildiğim demek ki, hissetmişim boktan bir hayatım olacağını. İşlerimin hep ters gideceği ters gelişimden belliymiş” derken acıyla gülümseyip bana baktı.

“Sonunda köyün ebesi çeke çeke almış beni annemin içinden. Elde yok avuçta yok. Ben doğduktan kısa bir süre sonra amcam bir cesaret, tasını tarağını toplayıp İstanbul’a hala oğlunun yanına gitmiş. O zamanlar Galata’da midyecilik yapıyor bu kuzen. Becerikli adam amcam, işi hemen kavrıyor. İstanbulluya da midye yetişmiyor. Bunun üzerine babamı arayıp çoluk çocuk herkesi topla gel buraya diyor. İşte sonra bizim mahalleye taşınıyoruz. İki göz odaya tıkışıyoruz iki aile. Ben oraları pek hatırlamıyorum, iki yaşındaymışım geldiğimde. Çuval çuval midyeler ve yenibaharlı içpilav kokusuyla iki göz odada sallan yuvarlan büyüyorum. Annem, ablam, yengem, amcamın kızları evin içinde durmadan midye dolduruyor. Çocukların ses yapması yasak çünkü sabaha kadar tezgâh başında duran babalarla, geceleri Boğaz’a dalıp midye çıkartan abiler uyuyor. Ses çıkaran direkt şaplağı yiyor. İçine ağlayacak, içine gülecek, içinden oynayacaksın. E hal böyle olunca içine kaçıyor insan. Evde sürekli hummalı bir çalışma. Kadınlar sabahtan akşama bir göz odanın içinde dolduruyor da dolduruyor. Evde kimse ne pilav görmek ne de yemek istiyor. Ama yemek yapmaya vakit kalmayınca mecbur sofraya içpilav geliyor. Ben yedi yaşındayken yetmezmiş gibi yengem ikizleri doğuruyor. İki bebeye de bir türlü kanım ısınmıyor. Ne dur biliyorlar ne sus. Canları isteyince basıyorlar yaygarayı. Altlarını değiştirip biberonlarını veriyorum ellerine ama nafile susmuyorlar. Sonra suçlu ben oluyorum. Gelen haşlıyor, giden haşlıyor, sonunda haşlanıp da açılmayan, kimsenin yüzüne bakmadığı kapalı midyeye dönüyorum. Ama babam kararlı kanırta kanırta beni açacak, illa pilavı dolduracak içime. Daha o yaşlarda başlıyor beni işlemeye. Benim oğlum okuyacak, büyük adam olacak hepimizi kurtaracak. Ulan daha yedi yaşındayım. Okumayı anca sökmüşüm. Yiyorsa sen kurtarsana herkesi. Benim etim ne budum ne? Daha sekizimde başlıyorum kara kara düşünmeye nasıl kurtaracağım ben bunları diye. Böylelikle çıraklık kariyerim başlıyor. O zamanları hatırlarsın...” deyip bana bakıyor. Öyle güzel anlatıyor ki bölmemek için sadece kafamı sallayıp onaylamakla yetiniyorum. Osman kaldığı yerden anlatmaya devam ediyor.

“Fazla değil ama boyuma göre yine eve üç beş kuruş getiriyorum. Gece yatana kadar önümde ders kitaplarım özenle ödevlerimi yapıyorum. Karnem hep pekiyi. Bizim Necla Öğretmen benden ümitli. Babamı çağırıyor okula. Diyor çalıştırmayın bu çocuğu geleceği parlak. Babam beni hemen satıyor oracıkta:

‘Ben çalıştırmıyorum hoca hanım kendi istiyor.’

İstemekten başka şansım var sanki. Hem oku diyor, hem defter kitap almıyor. E defter kitap olmadan nasıl öğrenecek de mezun olup topunuzu kurtaracak Osman? Sülalenin erkekleri zaten bana uyuz midyeye bulaşmıyorum diye. İşleri güçleri yok bir de kitap defter mi alacaklar bana? Evvel Allah her masrafımı kendim karşılıyorum ama kalabalığız, tezgâhlar yetmiyor karnımızı doyurmaya. Ailece dibi boylamışız. Midyelerle birlikte dalgalı bir denizde sürüklenip duruyoruz. Neyse. Sonra kötü çok kötü bir şey oluyor. Büyük kuzenim Abdurrahman iki midye fazla toplayacağım diye Boğaz’da vurgun yiyor. Uzun süre hastanede yatıyor, sonra da kucakta eve geliyor. Abdo, bir daha yürüyemeyecek. Abdo, mutsuz, Abdo’nun kafası bir gidiyor bir geliyor, sürekli kurtar beni Osman diyor. Osman ne yapsın? Doktorların iyi edemediği bacağı nasıl iyi etsin? Nasıl yürütsün Abdo’yu? Bir gece evin erkekleri yine işe çıkıyor. Kadınlar kızlar bir odada uyuyor. Oğlanların odasında iki işe yaramaz. Bir Abdo bir de ben. Abdo ‘Uyudun mu?’ diye soruyor. ‘Yok...’ diyorum. ‘Uyumadım.’

‘İyi güzel. Senden bir şey isteyeceğim’ diyor.

‘Susadın mı?’ diye soruyorum. ‘Yok susamadım ama iksir yapacaksın yürümem için’ diyor. Merak edip soruyorum ‘Ne iksiri?’ diye. ‘Böyle büyü gibi bir şey’ diyor. ‘Mutfak dolabının dibinde kırmızı bir kutu var ya hani?’ diyor. ‘Onu al, suya karıştır, ver bana.’

‘Peki...’ deyip kalkıyorum. Ses etmeden mutfağa gidiyorum. Lavabonun altındaki dolabı açıyorum. Kırmızı kutu karşımda. Okumayı sökmüşüm bakıyorum. Üzerinde fare yemi yazıyor. Aklıma yatıyor. Zaten iksirdi büyüydü, yarasa boku, at kılıyla yapılmıyor mu? Bir çorba kaşığı tozu suya atıp karıştırıyorum. Odaya gidip Abdo’ya veriyorum. Abdo sarılıyor bana.

‘Aferin aslan parçası’ diyor. ‘Sakın ha kimseye bir şey söyleme. Bu aramızda sır.’ Aklıma taşıyamadığım tüpler geliyor.

‘Ben de içsem kuvvetlenir miyim?’ diye soruyorum.

Abdo ‘Sakın ha sakın!’ diyor. ‘Bu yalnız bacağı işlemeyenlere iyi gelir. Bacağı işleyenlere zarar verir güçten düşürür’ diyor.

Pek kafama yatmıyor ama inanıyorum. Eğer Abdo ayaklanıp yürümeye başlarsa o zaman ben de içerim diyorum.

Abdo, suyu içiyor. Sonra da bardağı bana verip ‘Git bunu mutfakta iyice yıka’ diyor. Bardağı yıkadıktan sonra odaya girip yatıyorum. Abdo’ya ‘Allah rahatlık versin’ dedikten sonra da uykuya dalıyorum. Sabaha karşı feryatlara uyandım. Evdeki herkes odada, çığlık çığlığa. Erkekler duvar dibine çömelmiş ağlıyor, annem ve kuzenlerim, saçını başını yolan yengemi tutmaya çalışıyor. Abdo, yatakta. Ağzından burnundan kan gelmiş, Allah ona rahatlık vermiş, gülümsüyor bana.

Abdo’ya ne olduğunu kimse bilmiyor. Ecel, kader, alın yazısı, hastaydı, zaten iç organları vurgunda patladı. Hepsi cahil cühela. Hiçbirinin aklına gelmiyor Abdo’yu benim öldürdüğüm. Bir Allah bir de ben.

‘O istedi! Beni kandırdı!’ demek istiyorum korkuyorum. Susuyorum. O günden sonra vazgeçiyorum kahraman olmaktan, birilerini kurtarmaktan. İstesem de yapamıyorum. Önce Allah’tan sonra kendimden korkuyorum. Her sabah ezan sesine uyanıp tir tir titriyorum yatağımda. Hâlâ da huzursuz olurum sabah ezanını duyduğumda. Ne istedin el kadar çocuktan? Küçücük çocuk nasıl başa çıkacak sana kanmanın verdiği vicdan azabından? Şimdi düşünüyorum da yapılacak iş miydi be Ahu?” diyor Osman. Sanki içim ağzına kadar çakıltaşıyla dolmuş öylece kalakalıyorum. Osman dizlerini yasladığı kollarını aşağıya salmış bakıyor bana. Bir şey söylememi bekliyor. Söyleyemiyorum. Ağzımı açarsam günahlarım etrafa saçılır diye korkuyorum.

***

Osman’ın zehrini akıttığı ağacın dibinde bir süre sessizce oturduk. Ta ki Osman’ın dizinde uyuyan yavru köpek kulaklarını havaya dikip ayaklanana kadar. Kafamı baktığı yöne çevirdiğimde gördüm onu. Melek. Ağlamaktan gözleri şişmişti. Kolları iki yanda öylece duruyordu karşımızda. Kafası dik, kendinden emin bir edayla, çıkarttı ağzındaki baklayı.

“Benim sizden başka kimsem yok abla.”

Sanki aramızda yıkılan duvarlardan artakalan görünmez bir moloz yığını. Etraf toz duman. On iki yaşında küçücük bir kız. Benim yıllardır ağzıma almaktan korktuğum, bildiğim ama asla dile getiremediğim o cümleyi ezilip büzülmeden, kırılıp dökülmeden nasıl da söyleyivermişti bir anda. Kimsesizdi. Benim gibi, Osman gibi. Sustuk. Koskoca ağaçların arasında kendini olduğundan daha küçük, daha yalnız ve çaresiz hissetmesin diye ayağa kalktım ve elimi Melek’e uzattım. Melek bir an afalladıktan sonra sıkıca sarıldı belime. Küçük kafası tam kalbimin üzerinde. Galiba artık her şey önemini yitirmişti. Hepimizin günahları vardı ve nasıl olsa zamanı geldiğinde ortaya çıkacaktı.

Osman arabaya doğru dertli dertli yürümeye başladı. Arkasında ben, Melek ve köpek. Melek, bana planlarını anlattı. Antalya’ya gidecek, limonata yapıp satacaktı. “Ne var ki? Biraz su, biraz limon, bir de şeker. Büyük su şişesine koyup çalkalarım. Sonra da bardağı beş liradan denizde turistlere satarım...” derken ne kadar da nahifçe dile getiriyordu benden bir beklentisi olmadığını.

Arabaya bindik. Kapılar kapandı köpek kafasını eğip bize baktı. Osman arabayı çalıştırdığında Melek arka cama yapıştı. Osman sinyalini verip usulca anayola çıkarken duyduk havlamasını. Dikiz aynasından baktım. Peşimizden var gücüyle koşuyordu. Yorulup durdu. Aynaya baktığımda artık kara bir leke gibi gözüküyordu.

“Osman dur” dedim. Osman beni duymazdan gelip gaza bastı.

“Ne olur dur” derken sesim titriyordu. Osman ayağını gaz pedalından çekip yavaşlarken sabrı taşmış bir halde bana döndü.

“Yok artık! Bir köpeğimiz eksikti. Neyiz biz Bremen mızıkacıları mı?” diye söylendi sinirle. Melek neredeyse ağlayarak, “Osman Abi lütfen dur. Burada tek başına ölür” dediğinde Osman yine dayanamadı. Dörtlülerini yakıp geri vitese taktı. Melek, arka kapıyı açtığı gibi köpek içeri atladı. Arkamı dönüp kafasını okşadım. Ellerimi yaladı. Osman, torpidodan çıkarttığı ıslak mendili bana uzatıp “Ayaklarını silin her yeri çamur yapacak şimdi” dedi.

Melek, köpeğin ayaklarını silerken “Adını ne koyalım?” diye sordu bize.

Sevgiyle Osman’a baktım. Sonra dayanamayıp boynuna sarıldım. Bugüne kadar kimseyi öpmediğim gibi öptüm yanağını. Gülümseyip “Korsan. Adı korsan olsun” dedim. Osman gözlerini devirip bana baktı.

“Aman ne yaratıcı plaka da takalım mı?”

Dikiz aynasından, kucağında köpek hâlâ gülen Melek’e baktım. Ne güzel de unutuyordu her şeyi. Korkularının gelecek hayallerini heba etmesine izin vermiyordu. Sanki ruhuna kurşun geçirmez bir yelek giydirmişti. Ağlayıp sızlanmaya yer yoktu hayatında. Yaşamak ve hayatta kalmaktı yegâne görevi. Bunu fark etmek için benim gibi yirmi sekizine gelmesi gerekmemişti çünkü o baştan kaybetmişti.

Kara Büyü

2004 yılında sanki evimize arsız bir hırsız dadanmış ufak ufak hayatımızı çalmıştı. Aynı yıl içinde hem gözümü hem de annemi kaybetmiştim. Okula geri döndüğümde fark etmiştim tüm bunlar yaşanırken popülaritemi de kaybettiğimi. Annemin yokluğunu bir türlü sindiremeyen babam da sonunda pes edip yaşama sevincini kaybetmişti.

Malı kıymetli olan babaannem kader denilen bu arsıza zırnık koklatmamış, tüm yaşananlardan tereyağından kıl çeker gibi sıyrılmayı başarmıştı. Bu süre zarfında kaybettiği tek şey annemin giderken eşyalarını koyduğu, gazete kuponuyla alınmış bavuldu, o da kendi deyimiyle Ayten belasından kurtulduğu için başının gözünün sadakası olsundu. Sanki bizimle aynı evde ama başka bir paralel evrende yaşıyor, hiçbir şeyin keyfini kaçırmasına izin vermiyordu. Ta ki banyo dolabının ücra bir köşesinde, minik bir poşetin içerisinde bulduğu toprak parçası aklını başından alana kadar.

Yağmurlu bir cumartesi sabahıydı. Gök gürültüsünün sesine uyandığımda saat dokuza geliyordu ama kapkara bulutlar gökyüzünü kapladığından hava hâlâ karanlıktı. Çakan şimşekle beraber penceremden gözüken ceviz ağacının yanmış dalları aydınlandı. Korktum. Hemen yataktan kalkıp ışığı açtım. Ev yine buz gibiydi. Annem gideli neredeyse altı ay olmuştu ve onun yokluğunda yönetimi tamamen ele geçiren babaannem geceleri kalorifer peteklerini kapatıyordu. Yatağımın ayakucunda duran bebekliğimden kalma küçük kareli battaniyeye sarılıp odamdan çıktığımda duydum mutfaktan gelen fısıltıları. Babaannem çok da mecbur kalmadıkça eve misafir kabul etmezdi. Kiminle konuştuğunu anlamak için usulca mutfağa yöneldim. Aralık mutfak kapısından gördüm ikisini. Mahallenin üfürükçüsü Topal Ayşe başını sağa sola sallayarak fısır fısır dualar okuyor, babaannem ise karşısında buz kesmiş oturuyordu. Onu daha önce hiç böyle görmemiştim. Yüzü kireç beyazına dönmüş, kara gözleri sanki daha da kararmıştı. Gözünü ayırmadan masanın üzerinde duran şey her neyse ona bakıyordu büyük bir dikkatle. Yan gözle babaanneme bakan Topal Ayşe, onu bu halde gördükçe daha da hiddetleniyor, “Tövbe ya Rabbi!” diyerek tükürüklerini mutfağın orasına burasına daha büyük bir şevkle saçıyordu. Başını sağa sola salladıkça gevşeyen yemenisini ensesinin arkasından sıkıp büyük bir ciddiyetle babaanneme baktı.

“Ölü Toprağı Büyüsü bu Naciye Hanım Teyze. Rahmetli ninemden duymuştum ama tövbeler olsun ilk kez görüyorum ben de.” Yüzü boşalan babaannem dişlerini dudaklarına geçirip ileri geri kaykılarak dizlerine vurdu ellerini. Hemen ardından da “Boyu bosu devrilsin! O nankör aşüfteye gün yüzü gösterme ya Rabbim!” diye ellerini havaya kaldırıp sıvası dökülmüş mutfak tavanına dikti gözlerini. Topal Ayşe, kafasını sağa sola sallayıp “Eğer bu büyü bozulmazsa ben diyeyim üç, sen de beş vakte kadar ölü çıkar bu haneden. Demedi deme” dedi. Topal Ayşe’nin tuzu kuru bir şekilde atıp tutması babaannemi sinirlendirmişti.

“Tövbe de kız!” diyerek hiddetle baktı Ayşe’ye. “Sen ne yapmak gerek onu söyle.”

“Sen merak etme teyzem. Benim nefesim kuvvetlidir. Şimdi bu toprağı alacağız altına üstüne para basıp okuduktan sonra sıkı sıkıya bağlayıp denize atacağız” deyip babaanneme baktı kendinden emin bir tavırla.

“E hadi yap o zaman” diyen babaannem mutfak tezgâhında duran çantasını alıp içinden çıkarttığı madeni paraları Topal Ayşe’ye verdi. Ayşe parayı eline bile almaya tenezzül etmeden küçümseyerek baktı babaanneme.

“İlahi Naciye Hanım Teyze, eski zaman büyüsü bu. O zamanlar demir para mı vardı? Para dedikleri altın. Kara büyü bu. Yükü ağır, e pahası da ağır olacak ki bozulsun.”

Babaannem önüne düşmüş kafasını masadan kaldırmadan, yan gözle bir bakış attı Topal Ayşe’ye, ama ne bakış. Küfür kıyamet. Derin bir nefes alıp, uyuşan bacaklarını sıvazlayarak kalktı oturduğu sandalyeden ve kapıya yöneldi. Göz göze geldiğimizde, “Gel gel dikilme öyle. Gel de gör anan olacak aşüftenin başımıza ördüğü çorapları. Boyu bosu devrilsin inşallah!” diyerek odasına gitti. Topal Ayşe beni gördüğünde “Bismillahirrahmanirrahim!” diyerek kafasını önüne eğdi. Kısa bir an afalladım ama sonrasında anladım. Başkaları rahatsız olup da beni rahatsız etmesin diye taktığım göz bandımı takmayı unutmuşum. Ayşe yüzüme bakmamaya imtina ederek, “Gel kızım gel. Allah ananı affetsin. Çok büyük günah işlemiş çok...” diyerek önündeki poşeti işaret etti. Sonra da müesseseden bir iki üfürdü yüzüme. Ayşe, gözlerini kapatıp huşu içeresinde okumaya devam ederken dikkatlice baktım masanın üzerinde duran poşete. Gördüğüm gibi bir gülme aldı beni. Demek buydu sabah beri kopan tantananın sebebi. Bu, fen öğretmenimiz Mehtap Hanım’ın inceleyelim diye geçen yıl bizlere dağıttığı killi toprak örneğiydi. Annem cilde iyi geliyor diye bir iki yüzüne sürüp sonra da banyo dolabına kaldırmıştı poşeti. Muhtemelen unutmuş gitmişti. Sırıttığımı fark eden Topal Ayşe iyiden iyiye ürküp “Tövbe tövbe!” diyerek dehşet dolu bakışlarını bana dikti. O sırada elinde iki küçük altın babaannem geldi. Sustum. Varsın öyle bilsindi. Yüzündeki o korku dolu ifade hoşuma gitmişti. Topal Ayşe, babaannemin uzattığı iki küçük altını elinde evirip çevirip poşetteki toprağa baktı.

“E bunlar yeter mi ki şimdi bu toprağı sıkıştırmaya bilemedim” derken babaannem artık dayanamayıp gözlerini açtı.

“Aaa adam sen de. Nasıl sıkıştırırsan sıkıştır. Bu kadar işte başka yok!” diyerek Ayşe’ye terslendi. Hem korkudan hem de Topal Ayşe’ye kaptırdığı altınların içine oturan acısından babaannemin beti benzi iyiden iyiye gitmişti. Eğer annem evde olsa onun bu haliyle çok eğlenirdi.

Topal Ayşe, altınlar ve güçlü nefesi marifetiyle sözüm ona kara büyüyü bozmuştu. Sabah ezanıyla da beraber sarıp sarmaladığı altınları ve toprağı denize atacaktı. Allah bize uzun ömür versin, kem gözlerden korusundu. Ama babaannem Ayşe’nin kuru kuruya dile getirdiği bu temennilere hürmet etmedi. Az buz değil, tamı tamına iki küçük altın kaptırmıştı. Onu kolay kolay bırakır mıydı? Ayşe kurşun dökecekti, yoksa babaannem ona hakkını helal etmezdi. Ayşe’nin yüzü düştü düşmesine ama ses etmedi. Sağanak yağmurda eve gidip alet edevatını getirdi. Beyaz çarşaflar gerildi. Babaannem elinde tuttuğu babamın ceketini kucağında dertop edip çarşafın altına girdi. Kurşun, bakır kepçede eridi. Topal Ayşe içi su dolu kabın içine kurşunu döktüğü gibi kem gözler “Caz!” etti. Babaannem çarşafın altından hepsine verdi veriştirdi. Topal Ayşe kurşunu eline alıp evirdi çevirdi. Bir gök gözlünün nazarı değmişti. Kurşunun içindeki ince ince iğneler buna delaletti. Ah Ayten boyun devrilsin Ayten. Babaannem iğnelerden birini kendi cebine, diğerini babamın ceketinin cebine atıp kaybolmasını bekleyecek, kurşunun suyunu da abdest aldıktan sonra kafasından aşağıya dökecekti.

O cumartesi günü babaannem evde olağanüstü hal ilan etti. Evin altı üstüne getirilecek, köşe bucak didiklenecekti. Sağda solda kalmış muska, dua, kötü kokulu ot, bok ne bulunursa anında Topal Ayşe’ye götürülüp imha edilecekti. Kendini ve babamı ne kadar da önemsiyordu. O yaşımda ben bile biliyordum annemin bu işlere bulaşmayacağını. Allah’tan korktuğu için değil, bu evdeki kimseyi umursamadığı için yapmazdı.

Babaannem elinde kurşundan kalan su, abdest almaya giderken mıntıka temizliğine salondan başlamamı söyledi. Yalandan büfeyi açtım kapattım. Yere yatıp koltukların altına baktım. Üçlü koltuğun minderlerini kaldırdığımda gözüme parlak bir şey çarptı. Köşeye sıkışmış bir metal parçasıydı. Dikkatle bakınca ne olduğunu hemen anladım. Bu annemin geçen yaz kaybettiği safir taşlı yüzüğüydü. İçimi tarifsiz bir mutluluk kapladı. Demek onca zamandır buradaydı. Annem ne kadar da aramıştı o yüzüğü. Aramakla kalmamış evi ayağa kaldırıp herkesin tadını kaçırmıştı. İş babaanneme kadar uzanınca, babam mesele uzamasın diye anneme yeni bir yüzük alması için para vermiş, konuyu kapatmıştı.

Avucumda sıkı sıkı tuttuğum yüzükle koşarak odama kapandım ve “Bak ne buldum” diyerek yüzüğü anneme vereceğim günü hayal ettim. O hafta boyunca babaannem evde köşe bucak büyü ararken ben de define avına çıkmışçasına annemden kalan eşyaları aramaya koyuldum. İki günün sonunda hayli ganimet toplamayı başarmıştım. Annemle babamın yatağının altından teki kaybolmuş bir rugan terlik, komodinin arkasında bir adet sarı saten gömlek ve çekmecenin arasına sıkışmış mis gibi annem kokan bir fular. Ne var ki annemin bir zamanlar bu evde bizlerle yaşadığının somut kanıtı olan bu eşyalar, bir süre sonra yokluğunu daha da hissettirip burnumun direğini sızlatmaya başlamıştı. Babamın beni holdeki aynanın karşısında, üzerimde annemden artakalan eşyalarla basması da yine burnumun direğinin sızladığı bir gece yarısına denk gelmişti.

Annem gittiğinden beri babam kendinde değildi. Sanki annem giderken babamın tıpasını çekmiş, zavallı babamın ruhu da içinden yavaşça uçup gidivermişti. Eve geldiğinde hiçbirimizle konuşmuyor, babaannemin onun için dilimlediği üzerine kahve serpilmiş elmaları sessizce yedikten sonra camdan dışarı bakıp rakısını içiyordu. Eğer güç bulursa yatağına gidiyor, bazen de üçlü koltuğa kıvrılıp sızıyordu. Kendinden başka kimseye zararı yoktu. Annemin yokluğunda bana ne sesini yükseltmiş ne de kötü bir söz söylemişti. Zaten babam hep böyleydi. Yaptıklarıyla değil, daha ziyade yapmadıklarıyla incitenlerdendi.

Ben aynanın karşısında, elimde yanmayan bir sigara, sarı saten gömleğim ve boynumda fiyonk yaptığım fularımla suretimde annemi bulmaya çalışırken bir anda belirivermişti babam. Sakalları uzamış, gözleri çökmüş, perperişan. Babam, dehşet içerisinde bana bakarken, önce ağzıma götürdüğüm sigarayı indirdim aşağıya. Daha sonra da tekini giydiğim rugan terliğe ayak uydurmak için parmak ucuna çıktığım ayağımı. Hemen arkamda duruyordu. Sessizdi. Dönüştüğümüz şeyi ilk defa görmenin verdiği şaşkınlığı yaşıyorduk ikimiz de. O gece duyduğumuz acı bizi birbirimize yakınlaştırırken kendimize yabancılaşıyorduk sanki. Babam dizlerinin üzerine çöküp sıkı sıkı sarıldı bana. Hıçkıra hıçkıra ağlıyordu omzumda. Acısını oluk oluk bana akıtırken daha fazla dayanamayıp koşarak odama kaçtım. Üzerimdeki kıyafetleri tiksinerek çıkarttığımı hatırlıyorum ama o an ne hissettiğimi hâlâ kestiremiyorum. Annemin utanmazlığı mıydı beni utandıran? Yoksa utanmaz anneme duyduğum özlemden mi kırılmıştı gururum?

Zincirleme Felaketler Tamlaması

“Tabela üç yüz elli kilometre diyor. Bir terslik olmazsa üç buçuk dört saate Antalya’ya varmış oluruz” dedi Osman.

Saatte 120 km hızla anneme doğru yol alırken bir anda halsizlik çöktü bedenime. Ellerim uyuştu, başım döndü. Annem radyoaktif madde gibiydi. Ona yaklaştıkça vücut fonksiyonlarım bozuluyordu sanki.

“Oradan sonra ne kadar yolumuz var?”

“En az iki saat. Sabaha karşı gireriz Alanya’ya.”

“Eğer yorgun hissediyorsan Antalya’da bir gece kalıp Alanya’ya sabah da geçebiliriz” dedim.

Osman’ın cevap vermesine fırsat vermeden arkadan kafasını uzatan Melek hevesle, “Osman Abi sen hiç şelale gördün mü?” diye sordu.

“Hayır.”

“Manavgat’ta varmış bir tane.”

Osman ters ters dikiz aynasından Melek’e bakıp, “Tabii ya. Gidelim onu da görelim. Hatta diyorum ki hazır yola çıkmışken Mersin, Adana, Hatay Allah ne verdiyse gezelim canım memleketimizi” dedi.

“Sen niye bu kadar gerginsin biraz sakin olsana” dedim Osman’a.

“Seni oksijen mi çarptı Ahu? Allah aşkına nedir planın bir söylesene?” dedikten sonra omzunun üzerinden arka koltukta oynayan Melek ve Korsan’ı işaret edip, “Çünkü ben arkaya baktığımda planlı programlı yol almadığımız kaygısına kapılıyorum da...” dedi.

“Ben plajda limonata satacağım” dedi Melek kendinden emin bir ifadeyle.

“Gördün mü? Varmış bir planı.”

“Çok güzel. Demek plajda limonata satacaksın. Peki sizin planınızı öğrenebilir miyim Ahu Hanım? Mesela annenizin nerede yaşadığını biliyor musunuz? Yoksa Alanya kazan biz kepçe sokak sokak hanımefendiyi mi arayacağız?”

“Hayır elimizle koymuş gibi bulacağız çünkü Ayten Çatak kendisini Alanya Kız Pınarı mevkiinde mutlu hissediyor ve benzinliğe bakan evinin balkonunda çay içip sardunyalarını suluyor.”

“Sosyal medyadan takipleşiyorsunuz yani?”

“Yani. Takip ettiği kişinin ben olduğumu bilmiyor ama evet arkadaşız.”

Osman yan gözle bana bakıp sakin bir tonda, “Sosyal medyada sahte hesap açmak suç biliyorsun değil mi?” dedi.

“Çocuğunu terk edip gitmek de öyle ama maalesef kanunda hükmü yok.”

Osman sustu. Öylesine derin bir sessizliğe gömüldü ki arabanın içi Osman daha fazla dayanamayıp teybi açtı. Ferdi Özbeğen yumuşacık sesiyle “Büklüm Büklüm”ü söylerken anneme doğru kıvrıla kıvrıla yol almaya devam ettik.

Gök gürültüsünün sesiyle uyandığımda Afyon il sınırına gelmiştik.

“İyi ki uyumak yasaktı arabada” dedi Osman.

Esneyip arkama baktım. Korsan ve Melek de arka koltukta sarmaş dolaş uzanmış yanak yanağa uyuyorlardı. Korsan bir patisini Melek’in boynuna dolamış, Melek de kolunu onun gövdesine sarmıştı. Huzurlu gözüküyorlardı. Birine göz kulak olmak, sevmek, korumak nasıl da iyi geliyordu her canlıya. Acısından uzaklaşıp bir diğerinin yarasını sararken kendi işleyen yarasının da kabuk tutmasına olanak veriyordu.

Kapkara bulutların arasından geçerken çakan şimşekle beraber kararmaya yüz tutan hava tekrar aydınlandı. Sanki kovayla üzerimize su boşaltıyorlardı. Osman sileceğin hızını artırıp yolu daha iyi görebilmek için bedenini neredeyse direksiyona yapıştırdı. Yağmur öylesine şiddetlenmişti ki Osman yolu göremez hale gelmişti. Yavaşlayıp dörtlülerini yaktı. En sağ şeride geçti ve karşımıza çıkan ilk dinlenme tesisine girdi.

İçerisi hıncahınç insan doluydu. Tatile gidenler, iş seyahatindekiler, akraba ziyaretlerinden dönenler. Cam kenarında bir masaya geçtik. O sırada bir minibüs dolusu acı ve keder girdi tesisten içeri. Gözler kırmızı, ağlamaktan şişmiş, birkaçının yakasında iğneyle iliştirilmiş siyah beyaz bir vesikalık fotoğraf. 23 Nisan’da okulda dağıtılan Türk bayrakları gibi saygıda kusur edilmiyordu tek boyutlu merhuma. Atsan atılmaz satsan satılmaz öylece duruyordu yakalarda. Ayakları çamur içerisinde. Ölü toprağı bulaşmıştı her yerlerine. Yaşlı bir teyzeyle genç bir kadın takıldı gözüme. Teyzenin gözü hiçbir şey görmüyordu. Eliyle yakasındaki fotoğrafı okşuyordu boyuna. Yanında oturan belli ki ailenin geliniydi. Koca kontenjanından katılmıştı cenazeye. Bütün ilgi ve alakası bebeğine yedirdiği yemekteydi. Merhum sevilen biriymiş, yakınları onun cenazesine katılmak için onca yol tepmiş.

Şimdi misal. İki takla atsak uçsak şarampole. Yol kenarında ölsek öylece, acaba bir Allah’ın kulu gelir miydi cenazemizi almaya? Belki bir iki kişi giderdi Osman’a, babası kuzenleri hâlâ hayatta ne de olsa. Melek’in durumu zaten belliydi. Benimse bir annem vardı, o da hayatta kalkıp gelmezdi cenazemi almaya. Belki sonrasında miras davasına bir gözükürdü ama ben gömüldüğümle kalırdım kimsesizler mezarlığına. O an karar verdim İstanbul’a döner dönmez kendime güzelinden bir mezar yeri almaya. Neme lazım. Hazır Azrail’le bu kadar sıkı fıkıyken yerim yurdum belli olsun. Yaşadığım hayatı seçememiş olsam da yatacağım yeri seçebilme özgürlüğüne sahiptim artık.

İnsan ölümü düşündükçe yaşama daha sıkı bağlanıyordu sanki. Belki de o yüzden yola çıktığımızdan beri kıtlıktan çıkmışçasına yemeğe vurmuştuk kendimizi. Tabii Afyon’a kadar gelmişken sucuk yemeden gidilmezdi. Çay biraz bayatlamış olsa da idare ederdi. Yemeklerimiz bittikten sonra Osman Melek’e biraz para verip Korsan için tavuk döner almasını istedi. Osman kesinlikle iyi kalpli biriydi. Melek gittikten bir süre sonra içeri iki polis memuru girdi. Çayını yudumlayan Osman dikkat kesilip ikiliyi incelemeye başladı.

“Ne düşünüyorsun?” diye sordum.

“Başımıza gelebilecekleri.”

“Ne gelecekmiş başımıza?”

“Bu iş burada bitmez Ahu.”

“Hangi iş?”

Kafasıyla Melek’i işaret ettikten sonra azarlar bir edayla, “Sen anladın hangi iş?” dedi.

“Yine mi döndük aynı yere?”

“Kendimi düşündüğümden değil beni öldürseler kaç yazar? Ama ne bizim yanımız ne de sokaklar bu çocuk için güvenli Ahu. Bir kere adam Melek’i tanıyor. Belki de amcası son nefesini vermeden önce adama, ‘Vallahi malı yeğenim çaldı, sonra da gri bir Fiesta’ya binip gitti’ dedi? Adam düşmeyecek mi Melek’in peşine?”

“Düşmeyecek” diyen Melek’in sesiyle irkildik ikimiz de. Melek, Korsan için aldığı tavuk döneri masaya koydu. Kendine bir sandalye çekip oturup gözlerimizin içine baktı.

“Çünkü o adam öldü.”

***

Hayat denen bu karmaşık sistem, büyüklü küçüklü çarklarını birbirine geçirmiş tıkır tıkır işlerken ve ben Çilingir Sokak’taki evimde, kendimi bu çarkın dışına savrulmuş önemsiz, minnacık bir vida gibi hissederken ne kadar da yanılıyormuşum. Oysaki attığım her adım, aldığım her nefes, verdiğim her karar bilmediğim bir yerde, tanımadığım insanların kaderini etkileyecek güçteymiş. Nasıl ki bir dağkeçisinin koşarken düşürdüğü küçük bir kaya parçası suyun akışını değiştirip, kimi canlıya bolluk, kimisine de kuraklık getiriyorsa, hiç tanımadığınız birinin verdiği bir karar da bizleri hiç ummadığımız ferah yollara veya dar patikalara sokabiliyordu. Kiminin sonunda cennet bahçesi, kiminde de cehennem ateşi. İnsan olmanın meziyeti doğru yolu seçebilmekteydi. Kaderimizi hep birlikte çiziyorduk. Hem çok güçlüydük hem de bir o kadar çaresiz. İpleri elimizde tuttuğumuzu düşünürken bir yumak olup yuvarlandığımızdan habersiz yaşıyorduk bu hayatı.

Bizim hikâyemizin dağkeçisi de Melek’miş meğer. Nereden bilebilirdik aynı ipi tuttuğumuzu? O yumağın sadece amcasını değil babaannem ve Ali’yi de yuttuğunu. “O öldü” demişti. Emindi öldüğüne çünkü fotoğrafını gazetedeki yangın haberinin altında görmüştü. Melek’in bahsettiği siyah cipli, kara gözlü, amcasını öldürmekle tehdit eden artist gibi adam Ali’den başkası değilmiş.

Kanlı, mavi, süper ay tutulmasının olduğu o gece, dolunay tepemizde yükselmeden hemen önce, şeytanın eline düşen Melek, kendi canını kurtarmak için kilolarca esrarı çöp tenekesine attığında yakmıştı içine düştüğümüz cehennem ateşinin fitilini.

“Fatih’te işlenen iki cinayet birbiriyle bağlantılı çıktı” yazıyordu Osman’ın baktığı haber sitesinde. Ve şöyle devam ediyordu:

“İstanbul polisi, geçtiğimiz gün Balat’taki evinde öldürülen Ali Baltacı ile mezarlıkta boğazı kesilmiş halde bulunan Aslan Nadir’in birbirlerini tanıdıklarını, ikilinin uyuşturucu bulundurmak, ticaretini yapmak, adam yaralamak gibi çeşitli suçlardan adli kayıtları bulunduğunu belirledi. Ali Baltacı bıçaklandıktan sonra dairesi ateşe verilmiş, gece yarısı çıkan yangında aynı apartmanda oturan ev sahibesi Naciye K. adlı yaşlı kadın da dumandan zehirlenerek yaşamını yitirmişti.

Aslan Nadir’in öldürülmesi olayıyla ilgili yakalanan katil zanlısı Ü.Ü. polise verdiği ifadede Aslan Nadir’i, Ali Baltacı’nın intikamını almak için öldürdüğünü itiraf etti.

Ü.Ü.’nün ifadesinden yola çıkarak Aslan Nadir’in evinde inceleme yapan polisler Ali Baltacı’nın öldürülmesi olayında kullanılan cinayet silahı kanlı bıçak ve kıyafetler bulduğunu açıkladı. Her iki cinayetin de uyuşturucu satışından kaynaklanan anlaşmazlık nedeniyle işlendiği ortaya çıktı.”

Osman haberi okuduktan sonra kafasını ellerinin arasına alıp saçlarını karıştırdı. Kafasını kaldırıp, eliyle çenesini sıvazlarken Melek’e ardından da bana baktı. “Naciye Teyze resmen uyuşturucu çetesinin alacak verecek davasına kurban gitmiş” derken olan bitene hâlâ inanamıyor gibiydi. Bir anda aydınlanmışçasına bana dikti gözlerini.

“Sahi sen neredeydin yangın çıktığında?”

Şaşkın bir ifadeyle baktım suratına. Ardından hiçbir şey söylemeden sandalyemi geriye itip kalktım masadan.

“Nereye?” diye bağırdı Osman arkamdan.

“Biraz yalnız kalmak istiyorum” deyip arkama bile bakmadan kendimi dışarı attım.

Yağmur şiddetini daha da artırmıştı. Tentenin altına sığınmış sigara içen insanların yanından geçip otoparka doğru yürüdüm. Sonra vazgeçip geri döndüm. Gözüme ilk çarpan kavruk bir adamın yanına gidip sigara istedim. Cenaze ahalisindendi. Dertli dertli baktı bana. Hiçbir şey söylemeden, merhumun vesikalık fotoğrafını yapıştırdığı gömlek cebinden paketi çıkartıp, eliyle pat pat vurduktan sonra dışarı fırlayan sigaraları bana uzattı. Bir tane çekip aldım ve sigarayı ağzıma götürdüm. Elini çakmağına siper edip sigaramı yaktı. Acemice çektiğim duman boğazıma kaçtı. Öksürmekten adama teşekkür edemedim. Sigaranın dumanı gırtlağımdan süzülüp akciğerlerime giderken hemen bir nefes daha çektim. Üçüncü nefeste artık öksürüğüm kesilmişti. Ayaklarımdan parmak uçlarıma kadar karıncalandığımı hissettim. Hem duyduklarımın hem de içime çektiğim dumanın etkisiyle sersemlemiştim. Tüm bunları hazmetmem zaman alacaktı. Kendi hayatımın başrolü olduğumu düşünürken Melek’in şeytani senaryosunun içindeki bir figürana dönüşüvermiştim bir anda. On iki yaşında küçücük bir kız, herkesin kaderini değiştirmişti. Arabada bizi bekleyen küçük siyah köpek de saatler sonra kapısına dayanacağımdan bihaber annem de buna dahildi.

Acaba annem ne yapıyordu şimdi? İşten gelmiş, benzinlik manzaralı balkondaki çiçeklerini suluyordu belki, belki de televizyonun karşısında çocuklu, hastalıklı bir dizi açmış, çekirdek çitliyordu. Küçük bir çocuk gördüğünde aklına geliyor muydu yerle yeksan ettiği hayatım? Sanmam. Kabartma tozu unutulmuş bir kek ne kadar kabarırsa onun ana yüreği de o kadar kabarıyordu. Eksik malzemeyle imal edilmiş Ayten’in son kullanma tarihi geçmiş kızıydım.

Hava Güneşliydi ve Annem Beni Almaya Gelmişti

Günahların en büyüğüydü bence bir insanı günaha sokmak. Umreye de gitse, litrelerce zemzem suyunu mideye de indirse nafile. Ben affetsem Allah affetmezdi annemi. Sadece benim değil babamın hayatını da yerle bir etmişti. Galiba annem, zavallı babamın da başına gelen en büyük felaketti. Fişini çekip gittiğinde Ayten’siz atmayı beceremeyen kalbi onsuzluğa on ay dayanabildi. Boşanma davası sonuçlanıp, velayetim babama verildikten hemen sonra bir şantiyenin ikinci katında, kalp krizi geçirip düştüğü çimento torbalarının üzerinde can vermişti. Ölümü de yaşamı gibi üzerinde fazla konuşulamayacak kadar soğuk, ruhsuz ve griydi.

Babamın ölüm haberini okuldayken öğrendim. Fen bilgisi dersindeydik. Konumuz duyu organlarımızdı. Gözüm iyi göremediği için en önde oturuyor ve büyük bir dikkatle öğretmenin tahtaya yazdıklarını deftere geçiriyordum. Öğretmenimiz Mehtap Hanım, kulak salyangozumuzdaki işitme almaçlarının ne işe yaradığını anlatırken sınıfın kapısı çaldı. Üst sınıflarda okuyan nöbetçi öğrencilerden biri kafasını kapıdan uzatıp, “Hocam, müdür Ahu Keskin’i çağırıyor” dedi. Öğretmenim kafasıyla çıkmamı işaret ettikten sonra derse kaldığı yerden devam etti.

Odanın kapısını çalıp içeri girdiğimde, okul müdürümüz Mehmet Ali Bey makamından kalkıp bana dertli bir bakış attı. Sonra da masasının önünde bulunan koltuklardan birini işaret ederek oturmamı rica etti. Kendi de makamına oturmak yerine karşımdaki boş sandalyeye geçti. Kısa bir sessizliğin ardından eliyle alnında biriken teri silip yüzüme baktı.

“Bu kötü haberi vermek bana düştü kızım. Az önce telefon geldi. Maalesef babanı kaybettik.”

Bir an bu söylediğine anlam veremedim. Babam sabah İzmit’teki şantiyeye gitmişti. Bir yanlışlık olduğunu düşünüp babamın İzmit’te olduğunu söyledim.

Müdür bir süre bana boş gözlerle baktıktan sonra, “Biliyorum. Şantiyede vefat etmiş. Başın sağ olsun kızım” dedi.

Bir an zaman durdu. Müdürün sesi, kulak salyangozumdaki işitme almaçlarım tarafından o kadar geç algılandı ki beynimdeki işitme merkezine iletilip benim durumu kavramam hayli zaman aldı. Ben kıpırtısız bir halde gözümü dikmiş, müdürün yüzüne bakarken sessizliğimden huzursuz olan müdür bey, “Ölüm hepimiz için. Zamanı geldiğinde gideceğimiz yer bir. Allah babanın günahlarını affedip mekânını cennet eylesin. Şimdi sınıfa gidip çantanı toparla istersen” dedi.

Kafamı kaldırıp müdürün yüzüne baktım.

“Okul bitene kadar burada kalsam?”

“Bence eve gitmen daha doğru olur kızım” dedikten sonra yerinden kalkıp şefkatle omzuma dokundu.

Apartmandan içeri adım attığım gibi duydum babaannemin feryatlarını. Can çekişen vahşi bir hayvanı andıran sesi apartmanın içinde yankılanıyordu. Sırtımda okul çantam, ağır adımlarla merdivenden çıkarken aşağıya inen tüpçünün karısı beni görünce bir an duraksayıp sırtımı sıvazladı.

“Başın sağ olsun kızım.”

Cevap vermeden merdivenleri tırmanmaya devam ettim. Bizim kata ulaştığımda bir an duraksadım. Sokak kapısı ardına kadar açıktı. Kapının hemen dışında babamın siyah kösele ayakkabıları duruyordu. Tozluydu. Kim bilir hangi köşe bucakta annemi aramıştı bu ayakkabılar. Sahibinin peşinde hangi meyhanelere, parklara, çay bahçelerine sürüklenmiş, kaç izmarit ezmişti. Şimdiyse görüp görebileceği tek yer bizim kapının girişiydi.

Konu komşu salona toplanmıştı. Bir kısmı da mutfakta görev başındaydı. Normalde hiçbirini pek sevmesem de o gün varlıklarına şükrettim. Çünkü babaannem öyle korkunç bağırıyordu ki onunla yalnız kalmaya korkuyordum. Ürkek adımlarla salona doğru ilerledim. Babaannem üçlü koltuğun ortasında oturuyordu. Eli karnındaydı. Rahminde ansızın peydahlanan, nefesini kesen, kaburgalarını parçalayıp kalbini kaplayan dev acı topunu doğurmak, içinden çıkartmak için var gücüyle çabalıyordu. Kendini sağa sola atıyor, kıvrım kıvrım kıvranıyor, iki büklüm oluyor, bağırıyor, sonra da yorgun düşüp kendini koltuğa geri bırakıyordu. Onu hiç bu kadar perişan halde görmemiştim. Zamanla alışacaktı bu acıyla yaşamaya. Evladını sevdiği gibi onu da sevecek, sahiplenecekti. Çünkü artık bu onun tek gerçeğiydi.

Salonun kapısında durmuş dehşet içerisinde babaanneme bakarken bana doğru gelen Topal Ayşe’nin yüzüme attığı okkalı tokatla neye uğradığımı şaşırdım. Yüzümün acısından ve yaşadığım şoktan gözlerim dolarken Topal Ayşe, çamaşır suyu kokan başparmağını damağıma sokup üç kere yukarı itti. Hemen ardından da bana sıkı sıkı sarıldı.

“Ağla kızım ağla açılırsın.”

Topal Ayşe’nin koca memelerinin arasından kurtulup kaçtım evden. Bardaktan boşanırcasına yağan yağmurun altında nereye gittiğimi bilmeden, koştum bilinçsizce. Ayaklarım beni mahalledeki top sahasına götürdüğünde nefes nefese kalmıştım. Kaderimin değiştiği yerde durup kaybettiğim gözüme, çekip giden anneme, perişan babamın perişan ölümüne ama en çok da hayatımın babaannem Naciye’nin insafına kalmasına ağladım.

***

Karanlık ve kasvetli bir dönemdi. Babaannemi hayata bağlayan tek şey ise anneme duyduğu nefretti. Alıyordu beni karşısına, açıyordu kaktüs ağzını başlıyordu dilindeki dikenleri saçmaya. Efendim, annem beni hiç istememişti. Aldırmak için doktor doktor gezmişti buna herkes şahitti. Ama zamanı geçtiği için hiçbir doktoru ikna edememişti. Ben doğduktan sonra annem beni hiç emzirmemişti. Eğer bugün yaşıyor nefes alıyorsam bu babaannemin bana yaptığı pirinç lapaları sayesindeydi. Onun analığından ne olacaktı? Oyuncak bebek gibi oynamıştı benimle, bozulunca da fırlatıp atmıştı bir köşeye. Peki o atınca kim tutmuştu beni? Tabii ki babaannem. O olmasaydı köpekler gülerdi halime. Ama her şerde hayır vardır diye boşa dememişler. Allah’tan gözüm kör olmuştu da erememişti muradına. Köçek gibi oynatamamıştı beni elin adamlarının karşısında. Olur da bir gün anam olacak kadın karşıma çıkarsa yüzüne tükürecektim. Yoksa babaannem bana hakkını helal etmez, babam da mezarında ters dönerdi. Ah keşke şuncacık yüreği olsaydı da o Ayten olacak büyücü acuze çıkıverseydi Naciye’nin karşısına.

Babaannem anneme beddua etmekten sıkılınca da başlıyordu babama sövüp saymaya. Hazmedemiyordu babamın annemin üzüntüsü yüzünden Hakk’ın rahmetine kavuşmasına.

“Ah benim salak oğlum, ben seni o aşüftenin elinde oyuncak ol diye mi besledim büyüttüm? Hiç mi acımadın zavallı anacağına?” deyip bir iki dakika gözyaşı döküyor, peçeteye kuvvetlice sümkürdükten sonra perde, Ayten’in cehennemin dibinde cayır cayır yanmasıyla kapanıyordu. Annemin yanması için dua ederken yıllar sonra bir yangında öleceği aklına gelir miydi? Beddua etmek kötü şeydi. Havaya saçılan lanetler sağa sola bakınıyor, dönüp dolaşıyor, er ya da geç sahibine geri dönüyordu.

Olayların muhatapları ortadan yok olunca annem ve babama dair anılarım da değişime uğramaya başladı. Babaannemin anlattığı her şey yavaş yavaş gözümde canlandı. O kadar berraktı ki hatıralarım, sütünü benden esirgeyip beni aç bırakmasını da babaannemin yaptığı pirinç lapalarının tadını da hatırlar olmuştum kısa bir zaman sonra. Anneme olan öfkem kabardıkça babama olan sevgim arttı ve bu durum beni babaanneme, işkencecime daha da yakınlaştırdı. Ta ki bir okul çıkışı annemi kanlı canlı karşımda görene kadar.

Aylardan marttı. Üzerinde taba rengi mantosu, elinde deri eldivenleri karşı kaldırımda durmuş bana bakıyordu. Rüya gibiydi. Hatta rüyalarımdakinden bile daha güzeldi. Kaç kez hayal etmiştim bu anı. Ne yapacağımı, ne tepki vereceğimi bilemiyordum, bildiğim bir şey varsa o da asla ama asla yüzüne tüküremeyeceğimdi. Bana gülümsediğinde ona olan öfkem, nefretim buhar olup gitti. Kalbim öyle ısındı ki donup kalan bedenim bir anda çözülüverdi. Koştum ve beline sarıldım. Gerçekliğinden emin olmak istercesine kafamı göğsüne yasladım. Saçlarımı okşayıp kafamı öptü. Belki de öpmedi. Pek emin değilim. Ama okulun yakınındaki pastaneye oturduğumuzu çok net hatırlıyorum. Muzlu rulo pasta yedim. Yanında da limonata içtim. Bana artık Bodrum’da yaşadığını söyledi. Bodrum çok güzel bir yerdi. Küçük ama sevimli bir evi vardı. İkimize yeterdi. Duyduklarıma inanamıyordum, annem beni almaya gelmişti. Peki o zaman beni neden terk edip gitmişti? Mahkemede hâkim ona sorduğunda neden beni almak istememişti? Sanki kafamdan geçenleri okurmuşçasına yüzüme bakıp, düzenini kurmak için zamana ihtiyacı olduğunu söyledi. Bana bakacak kadar parası yoktu. Şimdi bir muhasebe ofisinde iş bulmuştu. Kendi yağında kavruluyordu. Ama beni yanına alması için daha fazlası gerekiyordu. Yakın zamanda bir mahkeme olacaktı. O mahkemeyi kazanıp velayetimi alması gerekiyordu. Anlattıklarından pek bir şey anlamadım ama üzerinde de durmadım. Hava güneşliydi ve annem beni almaya gelmişti.

***

Sigaramı söndürüp kendimden emin adımlarla kalabalığı yardım ve içeri girdim. Melek, kucağında Korsan’a yaptırdığı paket döner tek başına oturuyordu masada. Beni görünce gayriihtiyari ayağa kalktı. Ürkerek, “Osman Abi tuvalete gitti” dedi.

Ben sandalyeyi çekip oturunca o da geri oturdu yerine. Kaçamak bakışlarla bana baktıktan sonra gözlerini tavuk dönere dikip, “Ben böyle olacağını bilemedim. Sadece amcam ölsün istemiştim” dedi.

Uzun uzun baktım küçük suç ortağımın suratına. Hayatımı altüst ettiği için kızmalı mıydım ona, yoksa zincirlerimi kırdığı için teşekkür mü etmeliydim?

“Bana kızgın mısın abla?” deyip yüzüme baktığında fark ettim kaşlarımı çatıp dişlerimi sıktığımı. Yüz kaslarım gevşerken başımı iki yana salladım.

“Benim bu hayatta kızgın olduğum tek bir kişi var ve ona kıyasla sen gerçek bir meleksin.”

Dışarı çıktığımızda yağmur dinmişti. Havada asılı kalmış mis gibi toprak kokusunu içime çektim. Melek, Korsan’a yemeğini vermek için hızlı adımlarla arabaya doğru ilerlerken bakışlarını sırtımda hissettiğim Osman, kolumdan tutup beni durdurdu.

“Bir şey söylemeyecek misin?”

“Ne söylememi istiyorsun?”

“Yangın, babaannen. Ne bileyim Ahu? Bu kadar olaydan sonra Melek’e sesini bile yükseltmiyorsan ya ermişsin ya da şoktasın.”

Boğazımdaki düğümün yavaş yavaş gevşediğini hissettim. Tüm samimiyetimle baktım Osman’a.

“Belki de buna ihtiyacım vardı?”

“Neye?”

“Kanatlanıp uçmaya.”

Osman dertli dertli baktı bana, elini saçlarımda, yüzümde, olmayan gözümde gezdirdikten sonra beni kendine çekip güçlü kollarıyla sarıp sarmaladı. Omzunun üzerinden baktığımda gördüm uzaktan bizi izleyen Melek’i. Ona kızamazdım çünkü ben de ondan farksızdım.

Yola çıktığımızda vakit gece yarısını geçmişti. Sessiz sakin ilerlerken trafik bir anda durdu. Biz ne olduğunu anlamaya çalışırken arkamızdan gelen polis arabaları ve ambulans sirenlerini duyduğumuzda anladık ileride bir kaza olduğunu. Azrail ya bir adım gerimizde ya da berimizdeydi ama kesinlikle üçümüzün yolları kesiştiğinden beri bizimleydi. Şimdi kim bilir kimin canını almaya gelmişti. Peş peşe geçen ambulans sayısına bakılırsa bu sefer bir kişiyle yetinmeyecekti. Osman kontağı kapatıp arabadan indi. Yarım saat sonra geri geldiğinde zincirleme kaza olduğunu söyledi. Beş araba birbirine girmişti. İlerisi mahşer yeri gibiydi. Ölü ve yaralılar vardı. Kendini kurtarmak için aniden fren pedalına yüklenen bir ayak, kimilerinin canını almış, kimilerinde de kapanmayacak yaralar açmıştı. Bu kadardı işte. Tek bir insanın kendi canını kurtarmak için verdiği bu talihsiz karar şimdi onlarca kişiyi kader ortağı yapmıştı. Arka koltukta mışıl mışıl uyuyan Melek’le Korsan’a, hemen yanımda gözleri kapanmaya yüz tutmuş Osman’a baktım. Ardından kafamı cama yaslayıp ölüm ve yaşam üzerinde zerre kontrolümün olamayacağının bilincinde derin bir uykuya daldım.

Yok Olmanın Dayanılmaz Hafifliği

Uyuşan bacaklarımdan başladım uyanmaya. Rahatlatmak için ileri uzattığımda kıvrımlarından içeri gürül gürül su sesi giren kulaklarım da uyandı. Yağmur olamayacak kadar şiddetliydi duyduğum ses. Cırcırböcekleri ve kuşlar suyun sesini bastırmak için birbirleriyle yarışıyorlardı sanki. Bu güzel rüyadan uyanmamak için dirensem de sonunda dayanamayıp gözlerimi açtım. Rüya değildi hâlâ duyuyordum sesleri. Sanki birisi arabamızı almış biz mışıl mışıl uyurken cennetin ortasına bırakıvermişti. Osman, kollarını göğsünde kavuşturmuş mumya gibi uyuyordu yan koltukta. Sabaha kadar araba kullanmıştı demek. Ne arabanın çalıştığını duymuş ne de yolda ilerlediğimizi hissetmiştim. Nerede olduğumuzu anlamak için doğrulup camdan dışarı baktım. Bir otopark alanındaydık. Peki bu gürül gürül akan su sesinin kaynağı neydi? Fazla ses çıkartmadan kapıyı açtım. Korsan yattığı yerden kıpırdanıp ön koltuğa atladı. Osman önce hafifçe kıpırdandı, ardından da pozisyonunu değiştirip uyumaya devam etti. Korsan’ı kucağıma alıp usulca indim arabadan.

Korsan bir ağaç dibine çişini yaptı, biraz dolandı. Gerisingeriye arabaya gidip ön patilerini kapıya yasladı. Onu arabaya geri bindirip yabancı gözlerle etrafıma baktım. Birkaç adım attıktan sonra gördüğüm manzara karşısında olduğum yere mıhlanıp kaldım. Canım Osman, kalbim Osman yapacağını yapmış, sabaha kadar direksiyon sallayıp şu ölümlü dünyadan şelale görmeden göçmeyelim diye bizi Manavgat’a getirmişti.

Şelalelin üzerine yapılmış balkona inip ürkek adımlarla korkuluğa doğru ilerledim. Heybeti başımı döndürdü. Düşmekten korkup sıkı sıkı tutundum korkuluklara. Sudan yapılmış devasa bir ses duvarını andırıyordu şelale. Dünyanın uğultusunu elekten geçiriyor, sadece cırcırböcekleri ve kuş seslerine geçit veriyordu sanki. Akarsu yatağının ucunda, özünden ayrılıp düşen su damlaları can havliyle hep bir ağızdan kükrüyor, düştükten sonra tekrar kavuşup bir olmanın verdiği huzurla birkaç metre ileride sükûnetle şırıl şırıl yol alıyordu. Şelaleyi izlerken müthiş bir teslimiyet duygusu kapladı içimi. Önce ellerim gevşedi. Sonra parmaklarım çözüldü. Korkularım yavaşça beni terk ederken kollarımı iki yana açıp gözlerimi kapattım. Suyun serinliğini yüzümde hissettiğimde artık ben yoktum. Ayaklarımı yutan şelaleyle hemhal olmuş gürül gürül akıyordum. Dev kayaları, ağaçların köklerini yalayıp yutuyor, onlarla bir oldukça büyüyor, güçleniyor ve huzur buluyordum. Burası, bu su, bu ağaçlar, kuşlar şifalıydı. Kendimi bildim bileli, her nefes aldığımda içimde parlayıp ruhumu dağlayan korların soğuduğunu, yavaş yavaş küle dönüp söndüğünü hissedebiliyordum.

Gözlerimi açtığımda gördüm Osman’ı. Hemen yanı başımda durmuş gülümseyerek beni izliyordu. Hiç konuşmadan bir süre birbirimize baktık. Osman, yanağımı sildiğinde fark ettim ağladığımı. Bu benim hayatta akıttığım ilk mutluluk gözyaşlarıydı. Osman sırtımı kendi bedenine dayayıp kollarıyla belimi sardı. Saçlarımı öpüp kokladı. Benim gibi acemi değildi. Biliyordu bir insanı nasıl sevmek gerektiğini ama ben hak etmiyordum onun sevgisini. Bu vicdan yüküne dayanamayacağımı hissettim. Bunu daha fazla sürdüremezdim. Yaptığım şeyin ağırlığını taşımaktan değil, Osman’ı kandırmaktan yorulmuştum. Arkamı dönüp gözlerinin içine baktım.

“Benim sana söylemem gereken bir şey var.”

Artık geri dönüşü olmayan bir yola girmiştim. Önce Osman’ın yüzündeki gülümseme silindi, sonra da belimdeki kolları gevşedi. Osman, kötü hem de çok kötü bir şey yaptığımı anlamıştı.

“O gece polislere yalan söyledim. Yangın çıktığında evde babaannemle birlikteydim.”

***

Korku öyle bir illet ki insan sonunda ne olacağını beklemekten yorulup pes ediyor ve teslim oluyor ona. Hissettiğim şey tam da buydu galiba. Yatağımdan usulca kalkıp odamın kapısını açtım. Ev karanlık ve sessizdi. İnce uzun koridorun hemen sonunda zamanında evin salonu olan son yıllarda da babaannemin küçük yaşam alanına dönen kapının altından ince bir ışık sızıyordu koridora. Biri dolanıyordu odada, babaannemin olamayacak kadar hızlı ve çevik adımlara sahip biri. Soğuk marley zeminin üzerinde çıplak ayaklarımla odaya doğru ilerlerken korkudan hızla çarpan kalbim kaburgalarıma dayanmış çıkıp kurtulmaya çalışıyordu sanki. Usul adımlarla odanın kapısına geldiğimde bir süredir nefes almadığımı fark edip derin bir nefes aldım ve kapıyı açtım. Her şey olması gerektiği gibiydi. Babaannem yorganının üzerine örttüğü kırmızı lacivert pötikareli battaniyesini kafasına kadar çekmiş, kesik kesik nefes alıp veriyordu. Dikkatle odayı inceledim. Eski eşyalardan ve bedeni eskimiş babaannemden başka kimsecikler yoktu odada. Babaanneme doğru bir adım attım. Orada olduğundan emin olmak istercesine yatağa eğildim ve battaniyeyi yüzünden çektim. Aniden gözlerini açtı ve boğazıma yapıştı. Direnmedim, kaçmadım, daha kötüsü hiç şaşırmadım. Ben de çıplak ellerimle onun buruş buruş boğazına yapışıp var gücümle sıkmaya başladım. Sıktım sıktım sıktım. Sonunda boğazımdaki kemikli elleri gevşedi ve ipten düşen çarşaf gibi yavaşça aşağıya serildi. Yüzüne baktığımda dehşetle sarsıldım. Yatağın içindeki cansız bedenin sahibi babaannem değil bendim. Kendimi kendi ellerimle öldürmüştüm. Nefesim kesildi. Şiddetle öksürmeye başladım.

Gözlerimi açtığımda odamdaydım. Gördüğüm rüyanın etkisiyle sersemlemiştim. Genzim yanıyordu. Boğulurcasına öksürmeye devam ederken gördüm kapımın altından sinsice süzülen kara dumanı. Bu gördüğüm de rüya olabilir mi diye kısa bir an kıpırtısız kaldım. Hayır rüya değildi. Duman nefes almamı güçleştirmişti. Üst katımızda sinsice dolanan alevleri hissedebiliyordum. Duvarların ardından eşyalara sarılıp yutan alevler evi hazmetmeye çalışırken çıtır çıtır sesler çıkartıyordu. Öksürerek yanımda duran hırkayı ağzıma tutup odamın kapısını açtım. Yangın üst katta Ali’nin evinde çıkmış olmalıydı. Şükür evde değil diye düşündüm. Keşke dediği gibi gitseydi.

Hızla kapı kolunda asılı duran sırt çantamın içine telefonumu, şarj aletimi, cüzdanımı koyup tekrar koridora çıktım. Dumandan göz gözü görmüyordu. Marley koridorda öksürerek ve duvarlara tutunarak yolumu bulmaya çalışırken bugüne kadar beni yok sayan, görmeyen, işkence etmekten çekinmeyen babaanneme sesimi duyurmak istedim. Hırkayı ağzımdan çekip “Babaanne!” diye seslendim.

Cevap gelmedi. Bu, içimdeki şeytan benliğimi ele geçirmeden önce sarf ettiğim son sözlerdi. O şeytanı babaannem, kendi elleriyle besleyip büyütüp bugünlere getirmişti. İhtiyacı olan nefreti, zulmü, sevgisizliği bir güne bir gün eksik etmemişti. Hayattaki en yakınlarım, bugüne kadar varlığımı hep görmezden geldi. Koca koca insanlar birlik olmuş benden yok olmamı istiyorlardı sanki. Bunu fark ettiğimde sekiz yaşındaydım. Usulca yok olmaya karar verdiğim o gece ise yirmi sekiz.

Kısa bir an, birkaç saniye. Kapı kolu solumda, babaannemin odası karşımda. Zamanım azalıyor, nefes almakta güçlük çekiyorum. Hayatımı düşünüyorum, yaşadıklarımı, ailemi.

Babam bir belgesel kameramanı gibi müdahale etmeden, doğanın dengesini bozmadan sadece izliyordu olan biteni. Annem tıpkı bir kaplanın avını yemeden önce parçaladığı gibi tüm benliğimi parçalayıp gitti. Buna göz yuman babaannem ise bir akbaba gibi annemden geriye kalanları didikledi. Ben, bu vahşi dünyada yaşamaya çalışan çaresiz bir ceylan. Yırtıcılar üzerine üşüşmüşken, feri gitmiş gözlerini gökyüzüne dikmiş büyük bir teslimiyetle “Bitsin artık” diye bekleyen zavallı bir canlı. Ama o gece kaçmanın, kurtulmanın tam zamanıydı.

“Hoşça kal babaanne. Hoşça kal.”

***

Osman duydukları karşısında sersemlemişti. Bir iki adım geri gidip boş gözlerle etrafına bakınıp elleriyle yüzünü sıvazladı. Kafasını iki yana sallarken mırıldanırcasına, “Sen pişman değilsin” dedi.

Kararlı bir ifadeyle baktım yüzüne.

“Değilim.”

“Hiç mi için yanmadı?”

“Yanmadı.”

“Neden?” diye sorarken yargılamıyor, gerçekten anlamaya çalışıyordu.

O kadar çok nedenim vardı ki hangi birini anlatsam diye düşünürken gördüm Melek’i. Yüzünde kocaman bir gülümseme bize doğru koşuyordu.

Bizim durduğumuz balkona inmeden önce, büyülendiği belli durup baktı şelaleye. Gözümü Melek’ten ayırıp Osman’a döndüm.

“Çünkü bizi şeytanlar büyüttü Osman.”

Osman allak bullak bir halde bana bakarken Melek hızla yanımıza gelip sarıldı beline. Kafasını yukarı kaldırıp Osman’a teşekkür etti. Hayatında ilk kez şelale görüyordu. Nasıl da gürül gürül akıyordu. Köpükleri görmüş müydük? Burada yüzülür müydü? Yüzme bilmiyordu ama bir gün mutlaka öğrenecekti. Burası çok güzel bir yerdi. Osman Abi iyi ki getirmişti. O sırada omuzlarında iki papağan olan bir adam çıkageldi. Melek onları görünce aklını hepten yitirdi. Papağanları sevebilir miydi? Sevsindi tabii, bir daha nerede papağan görecekti? Melek’in papağanlara olan ilgisini fark eden adam yanımıza gelip Melek’e “Hadi uzat elini” dedi. Melek ürkerek uzattı elini. Isırmazdı değil mi? Neden ısırsındı? Papağanlar akıllı hayvanlardı. Sen onu sıkıştırıp canını yakmazsan o da seninkini yakmazdı. Papağanlardan biri kanat çırpıp Osman’ın omzuna kondu. Bunu gören adam “Hadi gülümseyin bir hatıra fotoğrafı alayım” dedi. “Yanaşın birbirinize, biraz daha. Peynir!” Melek büyük bir coşkuyla “Peynir!” diye bağırırken Osman ve ben donuk gözlerle objektife bakmakla yetindik. Adam deklanşöre bastı. Bu üçümüzün ilk ve son fotoğrafıydı. Babaannemi ölüme terk ettiğimi söylememin hemen üzerine denk gelmesi büyük talihsizlik olmuştu.

Osman, “Ben bir elimi yüzümü yıkayıp kendime geleyim” dedikten sonra merdivenleri çıkıp bizi Melek’le yalnız bıraktı. Bakışları boşalmıştı. Hayata karşı zaten mesafeliydi, anlattıklarımdan sonra iyice soğumuştu sanki. Merdivenlerin tepesinde bir an dönüp baktı bize. Sonra da gözden kayboldu.

Bir bulut gelip güneşi kapadı. Ayaklarım üşüdü, etrafımızı sarmaya başlayan insan kabalığının sesi kulaklarımı tırmaladı. Melek’in omzuna dokunup “Hadi” dedim. Bir gözü şelalede kalsa da ikiletmeden takıldı peşime. Merdivenleri çıkıp ahşap dekin üzerinde yürümeye başladık. Yavaş yavaş açılıp, güne hazırlanan, masa sandalyelerini yerleştiren mekânların yanından geçtik. Melek aniden durdu. Otoparkı gören bir noktaya gözlerini dikip dikkat kesildi.

“Osman Abi değil mi o?”

Daha iyi görebilmek için kafamı yana eğdim.

“Evet, o.”

Osman, cebinden anahtarı çıkarttı. Arabaya binip çalıştırdı. Hızla bir manevra yaptıktan sonra tozu dumana katıp gözden kaybolurken Melek şaşkınlıkla bana baktı.

“Gitti.”

“Görüyorum Melek.”

“Geri gelecek mi?

“Sanmam.”

“Biz ne olacağız peki?”

“Bilmem.”

Osman bize fazla bile dayanmıştı. Onu suçlayamazdım. Neden söylemiştim Osman’a? Gerçekten onu düşündüğümden mi? Yoksa Osman’ın ahlak şablonunu kendi vicdanımın üzerine koyup doğruyu yanlıştan ayırt etmek için mi? Öyleyse de sınıfta kalmıştım. Osman, beni terk etmişti. Melek’in bir an yüzü düştü. Titreyen sesiyle, “Korsan. Korsan’ı da götürdü!” dedi.

“Merak etme, Osman Abi’n ona bizden iyi bakar” deyip sırtını sıvazladım.

Alışmıştık nasıl olsa kaybetmeye, terk edilmeye, bir iki saate yolumuzu bulurduk yine. Budanmamış ağaçlar gibiyiz ikimiz de. Sahipsiz olduğumuzu görünce ne kadar parazit varsa yapışmış üzerimize. Ökseotları, mantarlar, zehirli sarmaşıklar. Öylesine bütünleşmişiz ki onlarla sanki varlık sebebimiz onları yaşatmakmış gibi kendi özsuyumuzla çaresizce beslemişiz hepsini. Bizden öte o kadar kimlik var ki üzerimizde dengesizliğimiz de tekinsizliğimiz de işte hep bundan. Bizi anlamasını, hak vermesini bekleyemem Osman’dan. O bizden çok farklı. Önüne gelen budamış dallarını ama kimse düşünmemiş hayrını. Her ihtiyaç olduğunda onu yaşama bağlayan devasa dallarını yakacak odun niyetine kesmişler, kuşa çevirmişler Osman’ı. Sadece cılız bir gövde kalmış ondan geriye. Ne bir karga yuva yapmış ne de bir kelebek konmuş üzerine. Biliyorum ne kadar sevse de yaşamak istese de çok geç. Osman’dan kimseye hayır gelmez, kendine bile.

Bir farkım yoktu Osman’ı budayanlardan. Ona sığınmış, kalbimi ısıtmış, ruhuma dolanan sarmaşıkları çekip kopartacak kadar güçlenmiştim sayesinde. Yavaş yavaş çıkıyordum gün yüzüne. Özüme ulaşmak için daha kaç kere şeytanla teşrikimesaiye girmem gerekiyor bilmiyordum. Bildiğim bir şey varsa o da anneme doğru hızla yol aldığımdı.

Naciye Sahnede

“Sana Bergen mi diyorlar okulda?” diye sordu annem sinirle çayını karıştırırken. Sesi yüksek çıkmış, bu durum beni utandırmıştı. Pastanenin ortasında gözümdeki siyah korsan bandına dikkat çekmeye ne gerek vardı? Duymuştu işte karşımızdaki kadın. Yanındaki küçücük oğlan çocuğu da gözünü ayırmıyordu artık benden. Kadın çocuğun kafasını çevirip eliyle kulağını çekti ve masaya vurdu. Bu ilk değildi. İnsanlar hallerine şükretsin diye ortada dolanmaktı varlık sebebim. İleride oturan adam da bize bakıyordu şimdi. Kafamı önüme eğip, elimdeki çatalla tabağımdaki pastayı didiklemeye başladım. Annem çatalı elimden alıp, “Cevap versene kızım” dedi.

Kafamı yukarı kaldırıp anneme baktım.

“Evet, bazen...”

“Sen de buna izin veriyorsun öyle mi?”

“...”

“İzin vermeyeceksin.”

“Peki...”

“Gerekiyorsa müdüre gidip şikâyet edeceksin.”

“Olur...”

“Bak bakayım bana. Ağlama. Ağlanacak bir şey yok. Sadece, izin verme işte.”

Birinin sana kötü davranmasına nasıl izin verilmezdi? Böyle bir şey mümkün olsa annem karşımda oturabilir miydi? Bunu hep yapıyordu. Bu pastanede ne zaman otursak konu dönüp dolaşıp olmayan gözüme geliyordu. Ben alışmıştım görmemeye ama annem bir türlü alışamamıştı beni böyle görmeye.

“Üzülme. Takma gözler var. Gerçek gibi. Hiç belli olmuyor. Hele şu mahkeme bitsin doktora gider taktırırız.”

“Tamam.”

“Mahkeme kâğıdı geldi mi eve?”

“Yok daha gelmedi.”

“Hadi sen de geç olmadan eve git artık. Babaannen merak edip ortalığı ayağa kaldırmasın.”

Annem, o bahar toplamda dört kez okul çıkışıma gelmiş, her seferinde ne istediğimi sormadan bana bir muzlu rulo söylemiş, bitirmemi beklemeden de hesabı istemişti. Sürekli beni yanına almaktan bahsediyordu ama o pastanede benimle yirmi dakika oturmaya bile tahammül edemiyordu. Onun yanındayken diken üstündeydim hep. İstemediği bir şey söylemekten korkup susuyor, sonra da sustuğum için sıkıldığını düşünüp tedirgin oluyordum. “Hadi sen eve git artık” derken kendi bile inanmıyordu babaannemin beni merak edeceğine. Babaannemin adını her ağzına aldığında karnıma bir ağrı giriyordu. Babaannem bilseydi annemin yüzüne tüküremediğimi etlerimi lime lime ederdi.

O gün de her zaman yaptığım gibi annemden ayrıldıktan sonra hiç oyalanmadan eve gittim. Okuldan çıktığımdan beri tutuyordum çişimi. Telaşla boynumdaki ipe bağladığım anahtarı çıkartıp deliğe soktum. Tam çevirip anahtarı çıkaracaktım ki kapı hışımla açıldı. Anahtar kapıda, bağlı olduğu ip boynumda babaannemin üzerine doğru yuvarlandım.

Daha ne olduğunu anlayamadan okkalı bir tokat yedim yüzüme. Sonra bir tane daha, bir tane daha. Boynumdan kapıya asılı halde, iki büklüm olmuş, babaannemin darbelerinden kendimi korumaya çalışıyor ama başaramıyordum. Teslim olmak ve bitmesini beklemekten başka çarem yoktu. Sonunda yorulup bıraktı beni. O sırada fark ettim altıma işediğimi. Titreyen ellerimle sıkışan anahtarı çevirip yerinden çıkardım. Sendeleyerek ayağa kalktım. Babaannem nefretle yüzüme baktı ve kolumdan tuttuğu gibi beni kapının önüne attı. Paspasın kenarına çöktüğümde hâlâ titriyordum. Soğuk betonun üzerinde altımda ıslak donum sabaha kadar oturdum.

Sadece çocukluğumu değil, merhametimi ve vicdanımı da kaybettiğim o gün daha on üç yaşındaydım.

Hayal meyal hatırlıyorum babaannemin kapıyı açıp beni içeri aldığını. Sonra da küvete sokup ateşimi düşürmek için ılık suyla yıkadığını. Kopuk kopuk birkaç an. Yoğurt çorbası. Eczacının kalfası Hikmet’in kıçıma yaptığı iğne. Sirke kokusu ve ıhlamur.

Birkaç gün sonra kendime geldiğimde çıktım odamdan. Babaannem mutfak masasında oturmuş fasulye kırıyordu. İyileşince iştahım yerine gelmiş, karnım acıkmıştı ama korkuyordum mutfağa girmeye. Bir süre öylece kalakaldım koridorun ortasında. Tam odama geri dönecekken babaannem seslendi.

“Ahu! Başucumdan yemenimi getir.”

Babaannemin odasına gidip yatağın tokmağına astığı pembe yemeniyi aldım ve yanına gittim. Yemeniyi kaşlarının üzerine bağlayıp gözleri pörtleyene dek sıktıktan sonra, “Geç otur karşıma” dedi.

Oturdum.

“Şuncacık bana çekseydin bunlar gelmezdi başına!”

Sustum.

Elinde tuttuğu fasulyenin boynunu kırıp sinirle baktı bana.

“Bir kere her şeyden önce insanda az biraz gurur olur. Sende o da yok. Seni paçavra etmiş, bırakmış gitmiş, hâlâ anam diye geçip karşısına oturuyorsun o soysuzun.”

Başımı önüme eğdim. Tamam bırakmıştı belki ama geri gelmişti annem. Beni Bodrum’a götürecekti. Babaannem kafamdan geçenleri duymuş gibi, “Kim bilir ne hikâyeler uydurdu sana. Oh demiştir içinden. Ben bu salağı kandırırım. Babasından kalan paralarını alır sonra da yoluma bakarım...” derken yüzünü buruşturmuş, elinin ayasını kalçasına vurup sözüm ona annemi canlandırmıştı kendince. Fasulyenin gövdesini hışımla ikiye ayırıp önündeki süzgece attıktan sonra artık beni unutmuş, kendi kendine konuşmaya başlamıştı.

“Aşüfte seni. Sen oğlanı terk et. Kahrından ölsün evladım. Sonra da malına mülküne göz dik. Sen hiç tanımamışsın Naciye’yi. Naciye o paraları sana yedirir mi? Hem o göz diktiği kimin parası acaba? Ben söyleyeyim kimin. Hepsi benim. Kızının babası o inşaatları kimin parasıyla yaptı da sattı. Hı? Utanmaz arlanmaz. Sen anca bunu alırsın benden...” deyip eliyle “Nah!” yaptığında göz göze geldik.

Başparmağını sıkıştığı delikten çıkartıp elini mutfak önlüğünün cebine soktu ve masaya damgalı mühürlü bir kâğıt koydu.

“Bu ne biliyor musun?” Kafamı iki yana salladım.

“Bu kâğıt var ya bu kâğıt. Bu senin sonun kızım. Eğer anan olacak bu mahkemeyi kazanır da seni yanına alırsa geçmiş ola. Babanın sonu mezar oldu, seninki de ya sokak olur ya da kerhane. Bunu böyle belle.”

Velayet ve kerhane kelimelerinin ne anlama geldiğini bilmesem de babaannemin ne anlatmak istediğini anlamıştım. Annem beni değil, babamın malını mülkünü istiyordu. İstediğini aldığında da beni yine terk edecekti.

Babaannem lime lime ettiği soğanları harlı ateşte öldürürken, ne yaptıysa benim iyiliğim için yaptığını söyledi. Kızını dövmeyen dizini döverdi. Babaannenin vurduğu yerde gül biterdi.

“Merak etme. Anan olacak o kadının elinde heba olmana izin vermeyeceğim. Bizim elimiz de armut toplamıyor” dedi. Mahkeme kâğıdını alınca doğrudan bankaya gidip müdüre çıkmıştı. Ne de olsa mevki sahibi adamdı. Bu işlerden anlardı. Sağ olsun o da yardım etmiş ona bu konularda işinin ehli bir avukat tavsiye etmişti.

Fasulyeleri tencereye attı. Üzerine bir çaydanlık kaynar suyu boca edip tencerenin kapağını kapattı.

Avukat çok para istiyordu ama yapacak bir şey yoktu. Ne pahasına olursa olsun torununu o aşüftenin gazabından kurtaracak, bundan böyle benim hem anam hem de babam olacaktı.

Babaannem belki annemin sinsi planları konusunda haklıydı ama umurumda değildi. Anneme yalvaracak, gerekirse ayaklarına kapanacaktım ama o evde bir gün daha babaannemle kalmayacaktım. Altımda ıslak donumla paspasın üzerinde uyuduğum gün görmüştüm neler yapabileceğini. Okula giderken çantama birkaç parça eşya koyup annemin gelmesini bekledim. Gelmedi. Ne ertesi gün ne de daha sonra.

Onu aylar sonra babaannemle gittiğim mahkeme salonunda gördüm. Babaannemin aklı hâlâ avukata verdiği paradaydı ama değerdi. Oğlunun parası o orospuya gideceğine avukata gitsindi. Avukat mahkemede sakin olması konusunda babaannemi sıkı sıkıya tembihledi. Eğer Ayten Hanım’a saldırmaya kalkarsa bir çuval inciri berbat ederdi. Babaannem, zor da olsa kendini tutmayı becerdi. Annem iki dirhem bir çekirdek mahkeme koridoruna arzı endam ettiğinde sadece ateş saçan gözlerle bakmakla yetindi. Bense başımı kaldırmaya dahi cesaret edemedim. Annemin buram buram kokusu bana kadar geldi ama yirmi adım uzağımdaki annem yanıma gelip de “Nasılsın?” demedi. İnsan evladını hiç mi merak etmezdi?

Mübaşir annemi ve babaannemi çağırdı. Avukatlarla birlikte girdiler içeriye. Babaannemin şahit diye yazdırdığı Gülseren’in gözleri annemin eteğinde, pabucunda, gömleğinde, girdi peşleri sıra içeriye. Adım gibi eminim o söylemişti annemle görüştüğümü babaanneme.

Hâkim tarafları dinledi. Annem çocuğun yeri annesinin yanıdır dedi. Bana bakacak durumu olmadığından boşanma davasında velayetimi istememişti ama şimdi Bodrum’a yerleşmiş, bir muhasebe ofisinde işe girmişti. Düzenli bir hayatı vardı. Hâkim şahitleri çağırdı. Bu annemin beni ilk terk edişi değildi. Buna bütün mahalle şahitti. Sonra babaannem aldı sazı eline. Ayten Hanım, bırak çocuk bakmayı kendine bakmaktan bile âcizdi. Doğru dürüst yemek yapmayı bilmezdi. Bu yaşıma kadar beni babaannem getirmişti.

İşin aslı babaannem kaşıkla verip sapıyla alsa da söyledikleri yalan değildi. Mahkeme boyunca annem ve babaannem tek konuda hemfikirdi. Gözümü kaybetmem onların suçu değildi. Yaramazlık etmiştim ondan gitmişti. Hâkim herkesi dinledikten sonra sıra artık bendeydi. Kiminle kalmak istiyordum? Annemle mi babaannemle mi? Kalbim ağzıma geldi, dilim dönmedi. Kafamı kaldırıp annemin gözlerinin içine baktım. Buz gibiydi yine. Bir dakikalığına, mahsusçuktan bile olsa beceremiyor, köprüyü geçene kadar bile sevemiyordu beni. Hâkim bir kez daha sordu. Kiminle kalmak istiyordum? Sustum. En çok da anneme güvenmediğimden, hiç bilmediğim Bodrum’da beni bir başıma bırakırsa ne yapacağımı bilmediğimden sustum.

Hâkim gür sesiyle gereğinin düşünüldüğünü söyledi. Davalı Ayten Çakır’ın velayet talebi reddedilmiş, babaannem Naciye Keskin vasi olarak tayin edilmişti. Annem beni tatillerde yanına alıp istediği zaman görebilecekti. Dışarı çıktığımızda babaannem sıkı sıkı tuttu elimi, parmaklarım neredeyse birbirine girdi. Annem, karşıma geçip bir an durdu. Uzun uzun baktı yüzüme sonra da çekip gitti. Topuk sesleri mahkeme koridorlarını çınlata çınlata uzaklaşırken biliyordum bu onun son gidişiydi ve bir daha beni görmeye gelmeyecekti.

Kibirli Palmiye Sayfiye Yerinde

“Buradan Alanya’ya bizi götürecek bir araç bulabilir miyiz?” diye sordum kapıdaki güvenliğe. İleriden minibüsler kalkıyordu. Özel araç istiyorsak da kuzeni transfer işi yapıyordu. Hemen arayıp bir araç çağırabilirdi. Bilmediğim bir yerde, içerisi tıka basa insanla dolu bir minibüse binme fikri boğdu beni. Aslında tam olarak emin değildim. Belki de nefesimin daralmasının sebebi annemle aynı il sınırlarında bulunmamdan mütevellitti. “Araç olur” dedim. Güvenlik kuzenini aradı. Havaalanından müşteri alıp bırakacaktı, en geç bir bilemedin bir buçuk saate gelirdi.

Melek’le birlikte içeride bulunan kafelerden birine oturduk. Melek acıkmıştı. Tost yiyebilir miydi? Peki portakal suyu? Portakal suyunu çok severdi. Ne isterse yiyip içebilirdi. Gitmişken bana da bir sade Türk kahve söylesindi. Keşke yine bir sigara tüttürseydim ama çevremde sigara içen kimseyi göremedim. Melek’in gözüyse az ileride ağaca asılı hasır salıncakta kaldı. İsterse binebileceğini söyledim. Melek ikiletmeden fırladı gitti. Şırıl şırıl akan suyun dibindeki salıncağa binip başladı sallanmaya. Gülümsüyordu. Hatta gülümsemekle kalmıyor bildiğin mutlu gözüküyordu. Ne Osman kalmıştı ne de Korsan. Karnını doyurup kendini eğleyecek ve yoluna devam edecekti. Kimseden beklentisi yoktu. Olan biten hiçbir şey onu şaşırtmıyordu. Özeniyordum Melek’e. Hayatı ona verilmiş bir sadaka gibi yaşamıyor, paçayı sıyırdığı ve doyduğu her anın tadını çıkartıyordu. Galiba bir şeyin hiç olmaması, yarım yamalak olmasından iyiydi. Anne ve babamın yokluğuyla yaşamak, yarım yamalak varlıklarına tahammül etmekten daha kolay olabilirdi.

Kahvemi yudumlayıp sakince akan suyu izliyordum ki “Zaten çok yaşlıydı” diyen sesini duydum.

Onu gördüğümde artık ben de Melek gibi gülümsüyordum.

“Osman!” dedim ağzım kulaklarımda.

“Hem yangını da sen çıkarmadın.”

Kafamı salladım.

“Çıkarmadım.”

“Babaannen kötü bir kadındı Ahu. Bunu herkes biliyordu.”

“Şüphesiz.”

“Ama yine de bu şekilde ölmeyi hak etmiyordu tabii.”

“Tabii.”

“Ne diyelim, mukadderat.”

“Allah günahlarını affetsin.”

“Âmin.”

Osman çaresizce benim için bahaneler üretmeye devam edecekken, elini tutup içtenlikle yüzüne baktım.

“Osman. Vicdanıma hamallık yapmak zorunda değilsin.”

“Ben öyle çekip gittiğim için özür dilerim. Anlattıklarından sonra bir an ne yapacağımı bilemedim.”

“Önemli değil. Hem dönmeseydin de anlardım seni. Elimde olsa ben bile kaçardım kendimden.”

Osman, yüzüme düşen saçlarımı eliyle kulağımın arkasına itti. Uzun parmaklarıyla ensemi kavrayıp alnını alnıma dayadı. Dudaklarıma hayatımın en yumuşak, en sevgi dolu öpücüğünü kondurduktan sonra, “Tamam belki dünyanın en iyi insanı değilsin ama en azından içindeki şeytana sahip çıkacak kadar dürüst ve yüreklisin” dedi.

Hâlâ bana kendimi iyi hissettirmeye çalışıyordu. Ama nafile bir çabaydı bu. İnsan bilmez mi kendini? Yürekli falan değil, korkaktım ben. Babaannemin dizinin dibinden ayrılamayacak kadar pısırık. Onun korkusundan yıllarca buz kesmiş, alevler evimizi sarıp beni çözene kadar da kıpırdayamamıştım yerimden.

Melek Osman’ı gördüğüne çok sevindi. Salıncaktan indiği gibi atlayıp sarıldı beline. Çocuk olmak ne güzeldi. Tıpkı yaralarının hızla iyileştiği gibi, kalp kırıklıkları, korkuları, endişelerini iyileştirmek için de biraz güven ve sevgiyi karıştırıp pansuman yapmak yetiyordu. Benimse sakattı kalbim, her yerinden kırılmış, zamanında müdahale edilmediği için de yanlış kaynamıştı. Riskli gruptaydım. Kalbim açıldı mı bir kere alimallah masada kalırdım.

Yola koyulduğumuzda saat sabahın onuydu. Annem çalıştığı tatil köyündeki yerini almış olmalıydı. Sıradan gününün sadece birkaç saat sonra sıra dışı bir hal alacağından habersiz üniformasını giymiş, arkadaşlarıyla laflıyordu belki. Tabii bunu yapabilmesi için Kafdağı’ndaki burnunu deniz seviyesine indirmiş olması gerekirdi. Yoksa kimseler yaklaşmazdı yanına. Sahi ben nasıl yaklaşacaktım ona, ne diyecektim karşısına çıktığımda?

“Sana verdiğim helalliği geri almaya geldim.”

Yok. Bu şekilde söylemek beni saf, salak ve dengesiz gösterirdi. Niye verdin niye alıyorsun demezler miydi? “Sana hakkımı helal etmiyorum!” daha doğruydu sanki. Etrafındaki çalışma arkadaşları, müşterileri duyup boşlukları kendileri doldururdu. Acaba biliyorlar mıydı bir kızı olduğunu? Sanmam. Evladını terk etmek toplumda hoş karşılanmayacak bir durumdu. Akıllı kadındı annem. Benim yüzümden kredi notunu düşürmezdi. O zaman şöyle demeliydim:

“Sana hakkımı helal etmiyorum anne!” Evet sonuna “anne”yi eklemek daha şık ve vurucu olurdu. Anneme yaklaştıkça özgüvenim kanatlanıp uçmaya başladı. Günlerdir bitmek bilmeyen yol nedense şimdi hızla kayıyordu altımızdan. Hızla geçtiğimiz mavi tabelaları tek gözümle telaşla okumaya çabalıyordum: “Ayten 30 km.” “Ayten 15 km.” Bir saatin sonunda “Ayten’e hoş gelmiştik!” Tabela sağımdan kayıp giderken, “Sen biraz gergin misin?” diye sordu Osman.

“Neden?”

“Arabaya bindiğimizden beri bacağını sallayıp duruyorsun.”

“Öyle mi? Farkında değilim.”

“Şimdi söyle bakalım nereye gidiyoruz?”

“Çalıştığı oteldedir herhalde.”

“Ahu. Yüzün kireç gibi. İstemiyorsan, lanet olsun de bitsin gitsin.”

“Olmaz. Bu saatten sonra geriye dönemem artık.”

Yan gözle tekrar baktı bana.

“Emin misin?”

Kararlı bir şekilde kafamı salladım.

“Peki sen bilirsin. Otelin adı neydi?”

“Paradise bir şey.”

“Buluruz şimdi” deyip elimi tuttu. Her adıma bir tabelanın düştüğü kavşağa geldiğimizde Melek heyecanla bağırdı.

“Club Paradise gördüm.”

Osman sinyalini verdi ve usulca anneme doğru saptı.

Gölgeliği indirip aynada kendime baktım. Perişan gözüküyordum. Parmaklarımı tarak niyetine kullanıp saçımı başımı düzelttim ama olacak gibi değildi. Annem beni böyle görmemeliydi. Çay bahçesindeki sünepe halimin aksine olabildiğince güzel ve taze çıkmalıydım karşısına. Kaygılı bir halde Osman’a dönüp “En iyisi otelden bir oda tutalım” dedim. Böylece acele etmek zorunda kalmazdım. Osman, dertli dertli baktı bana. Belli ki acımıştı halime. Gülümsedi.

“Tutalım anasını satayım.”

Kolumu direksiyonu tutan koluna geçirip kafamı omzuna yasladım. Yola çıktığımızdan beri varlığıyla nasıl da güç veriyordu bana. Yaşasındı, var olsundu Osman.

Anayoldan içeri girip biraz yol almıştık ki otel tüm heybetiyle karşımıza çıktı. Melek fal taşı gibi açtığı gözleriyle binaya bakarken, “Abla burası saray gibi!” diye haykırdı. Hakikaten de dediği kadar vardı. Otel, tıpkı adı gibi cennetten bir köşeydi sanki. Büyük beyaz sütunların üzerine inşa edilmiş ana binanın çevresi pembe zakkumlarla bezenmişti. Ama benim asıl dikkatimi çeken binanın etrafını saran dev palmiyelerdi. Cerrahpaşa’da bir başına kelaynak gibi dikilen zavallı palmiyenin aksine buradakiler hallerinden memnun, upuzun gövdelerini uzatmışlardı gökyüzüne. Bakımlı ve yemyeşil yapraklarını yerçekimine teslim etmiş aheste aheste sallıyor, kaygıya tasaya yer vermeden güneşin ve meltemin tadını çıkartıyorlardı. Dünya yıkılsa umurlarında değildi sanki. Ayağı yere basan hiçbir şeyle muhatap olmuyorlardı. Hele biri, öylesine mesafeliydi ki yeryüzündeki canlılarla, yanı başında bile dursan mümkün değil, dokunamazdın hayat fışkıran yeşil yapraklarına. İster bir hastane bahçesinde isterse de beş yıldızlı bir tatil köyünün bakımlı bahçesinde. Her koşulda kibirli ve ulaşılmazlardı. Bu halleri bana yine fena halde birini hatırlattı.

Yüzlerinde güller açan turist kafilesinin peşinde girdik resepsiyona. Öpüşen çiftler, selfie çeken aileler, yaşlı ve telaşlı teyzelerin aşırı mutluluk hali biraz aklı evvel gözükmelerine sebep oluyordu. Biz geride kalmış, yabancı gözlerle etrafı incelerken muhtemelen okulunu yeni bitirmiş genç bir kız elindeki tepsiden renkli içecekler ikram edip “Siz biraz istirahat buyurun, resepsiyon boşalınca arkadaşlarımız sizinle ilgilenecekler” deyip bizi oturma grubuna yönlendirdi.

Bir solukta ne olduğu belirsiz içeceğini mideye indiren Melek, hayran gözlerle etrafı izlemeye başladı. Bir süre süs havuzundaki Japon balıklarını inceledi, ardından sıkılıp resepsiyonun dev camekânına yüzünü yapıştırıp hemen önündeki havuzda yüzen çocuklara bakmaya başladı. Benimse kalbim ağzımdaydı. Soğuk soğuk terliyordu ellerim. Midem sanki bir mengeneye kıstırılmış gibi buruldukça buruluyor, beni iki büklüm edip omuzlarımın iyice çökmesine sebep oluyordu. İstediğim son şey anneme hazırlıksız yakalanmaktı. O sırada “Sulu kaydırak!” diye bağıran Melek’in sesiyle inledi dev kubbeli salon. Sesi öylesine tiz çıkmıştı ki orada bulunan herkesin bakışları aniden bize döndü. Panikle yanına gidip kolundan tuttuğum gibi oturttum yanıma.

Yaklaşık yarım saatin sonunda turist kafilesi odalarına yerleşmek üzere nihayet ayrıldı ve sıra bize geldi. Otel maalesef çok doluydu ama dilersek havuza bakan kanattaki bir aile süiti boştu. Yalnız, köpeğimiz için kimlik gerekiyordu. Osman, aşı karnesini evde unuttuğumuzu, gerekirse odadan çıkartmayacağımızı söylese de resepsiyon görevlisi özür diledi. Kurallar açıktı. Karne olmadan köpeğimiz otelde konaklayamazdı. Ancak dilersek on beş dakika mesafede bir veteriner vardı. Onlar karne konusunda bize yardımcı olabilirdi. Osman, Korsan’a ve bize bir süre verip veriştirdikten sonra veterinere gitmeye ikna oldu. Ayağıma dolanmasın diye Melek’i de yanına alıp resepsiyondan çıktı ve gözden kayboldu. Bu hiç iyi olmamıştı. Yalnızlık bana yaramıyordu.

“Arsız.” Tam olarak böyle dedi kafamdaki ses, bellboyun peşine takılmış odama doğru yürürken. Hiç mi utanmam yoktu? Peki ya gururum?

Ne yapıyordum sahiden? Odaya gidip süslenince ne olacaktı? İçimdeki zavallıyı saklamak için gür saçlarıma ve üzerime geçireceğim kumaş parçalarına mı güveniyordum? Yoksa annemin gözünü boyamak için babaannemden kalan mala mülke mi? Aniden durdum. Bir an için tiksindim kendimden. Ne olacaksa olsundu, uzatmanın bir anlamı yoktu. Çocukla aramıza giren mesafe açılmıştı. Geriye dönüp baktığında hâlâ kıpırdamadan dikiliyordum yolun ortasında. Telaşla yanıma geldi.

“İyi misiniz?”

Uykudan uyanmışçasına baktım suratına.

“Ben odaya gitmekten vazgeçtim. Otelin masaj salonu nerede acaba?”

“Ana binada eksi üçüncü katta efendim.”

Çantamı çocuğun elinden alıp teşekkür ettim ve şaşkın bakışları eşliğinde geldiğim yöne doğru hızlı adımlarla ilerleyip gerisingeriye ana binaya girdim.

Merdivenlerden inmeye başladığımda sadece yukarının kalabalığıyla değil, dünyayla da ilişkimin kesildiğini hissettim. Neşeli insanların uğultuları yavaşça kaybolup yerini mutlak bir sessizliğe bıraktı. Mağaramın derinliklerine doğru ilerlerken, annemle aramızdaki görünmez göbek bağından oluk oluk korku ve endişe akıyordu içime. Kan akışım hızlandıkça adımlarım ağırlaştı. Zehriyle felç oluyor, bırak karşısına çıkıp hesap sormayı, ayakta durmakta bile güçlük çekiyordum. Son katı da indiğimde artık aramızda sadece bir kapı kalmıştı. Üzerimdeki etkisi o kadar güçlüydü ki ne öfke vardı artık içimde ne de isyan. Yok olmuş, annemin bir uzantısına dönüşüvermiştim yine. O sırada kapının ardından “Hoşça kalın, iyi tatiller” diyen şen şakrak sesini duydum. Otomatik kapı açıldı. Genç bir çift, dışarı çıktı. Kapı kapanmaya yakın gördüm annemi. Üzerinde sütlü kahve bir üniforma vardı. Saçlarını sıkı sıkıya ensesinde topuz yapmıştı. Peşinden baktığı çifti gülümseyerek yolcu ettikten sonra kafasını eğip önündeki evraklara bir şeyler yazmaya koyulduğunda kapı kapandı. Annem beni fark etmemişti. O an gerçekten var olup olmadığımdan bir kez daha şüphe ettim. Gücümü toplayıp son basamağı indim. Allah’tan sensörlü kapı beni fark etti de varoluşsal kaygılarımdan sıyrıldım. Annemin başı hâlâ önündeki işteydi. Kafasını kaldırırken yüzünde plastik bir gülümseme “Paradise Spa’ya hoş...” dedi ama cümlesini bitiremedi. Yüzündeki gülümseme yerini şaşkınlık ve dehşet arası bir ifadeye bırakırken sayıklar gibiydi.

“Ahu...”

“Merhaba anne.”

“Sen... Sen nereden çıktın?”

“Seni görmeye geldim.”

“Hoş geldin” dedikten sonra şaşkınlık dolu bir gülümsemeyle, “Geç, geç otur şöyle. Keşke haber verseydin. İzin alırdım...” dedi.

Şimdi şaşırma sırası bendeydi. Açıkçası böylesine sıcak bir karşılama beklemiyordum kendisinden.

“Plansız programsız çıktım yola. Ani oldu biraz.”

Yanıma oturup şüpheli gözlerle süzdü beni.

“Perişan gözüküyorsun. Sen iyi misin?”

“Biraz yol yorgunuyum.”

Temkinli ve kontrollüydü. Bense kontrolümü tamamen kaybetmiş ne diyeceğimi bilmeden boş gözlerle yüzüne bakıyordum. Rahatsız edici birkaç saniyelik sessizliğin ardından gülümsemeye çalışıp acemice omzuma dokundu.

“Beni çok şaşırttın. Yani kırk yıl düşünsem aklıma gelmezdi beni görmeye geleceğin” dedikten sonra kaşlarını hafifçe çatıp gülümsedi.

“Nasıl buldun beni? Yani burada çalıştığımı nereden biliyorsun?”

“Facebook’a baktım” dedim ama sahte hesap açıp sapık gibi onu adım adım takip ettiğimi söylemedim.

“Doğru ya. Facebook. Artık herkes herkesi buluyor. İnanır mısın geçen yaz ilkokul arkadaşımla buluştuk” dedi. Tepki vermeden boş gözlerle anneme bakmaya devam ettim. Sanki birisi dilime gemici düğümü atmıştı. Sözcükler kafamda uçuşuyor ama bir araya gelip düzgün bir cümle oluşturamıyorlardı. Avuç içlerim ter içinde kalmıştı. Bir şey söylemeliydim ama ne? Ağzımı açtığımda boğuk bir hıçkırık çıktı boğazımdan. Annem dehşet içerisinde bana bakarken artık sinirlerim tamamen boşalmıştı. Bu istediğim son şeydi ama kendimi kontrol edemiyordum. Gözyaşlarıma gururumu kırmayacak, beni bu rezil durumdan kurtaracak bir neden bulmalıydım. Sonunda, “Babaannem öldü!” dedim.

“Ne? Ben... Çok üzüldüm...” dedi ve durdu. Kendi bile şaşırmıştı bu söylediğine. Hemen toparlandı.

“Yani, Allah günah yazmasın ama babaannenden çok sana üzüldüm. Sonuçta onca yıl iyisiyle kötüsüyle hayat arkadaşı oldunuz birbirinize. Nasıl oldu peki kalp mi?”

Gözyaşlarımı silip toparlandıktan sonra annemin yüzüne baktım.

“Apartmanda yangın çıktı!”

Kısacık bir an. Sadece benim fark edebileceğim şeytani bir parıltı geçti buz grisi gözlerinden. Derin bir nefes alıp arkasına yaslandı.

“Yangın ha? Demek yüce Rabbim cezasını vermek için diğer tarafa geçmesini beklememiş” derken hiç olmadığı kadar duygusuzdu yine.

“Yangın üst kattaydı. Dumandan zehirlendi.”

“Cehennem dediğin de yedi kat. Günahına göre girmiştir bir kapısından” dedi huşu içinde bir ifadeyle. Annem ilahi adaletin tecelli ettiğinden ve babaannemin cehenneme gittiğinden emindi.

“İyi sana bir şey olmamış” dedi sözüm ona endişeli bir tavırla.

“Ben evde değildim.”

Gözlerini karşıdaki duvara dikip bir süre sustuktan sonra, “Hayat ne garip. Belki de evde olsan kurtulurdu” dedi.

“Belki de.”

O sırada otomatik kapı açıldı ve içeriye lobide gördüğüm yaşlı ve telaşlı teyzelerden biri girdi. Annem ok gibi yerinden fırlayıp gülümseyerek bankonun ardına geçti. Nasıl da güzel karşılıyordu elin kırk kat yabancısını. Ağzını açtığında kulaklarıma inanamadım. Hırs küpü annem şakır şakır Almanca konuşuyordu. Onun bu hali gidemediğim okulları, öğrenmek isteyip de öğrenemediklerimi hatırlamama sebep olup sinirlerimi hoplattı yine. Hayatımın içine etmişlerdi. Al birini vur ötekine. Ne bir eksik ne bir fazla. Başlarda tesadüf, kötü kader demiştim ama şimdi daha iyi anlıyordum. Zavallı babam zehirli annesinin boyunduruğunda o kadar ezilmişti ki hayat arkadaşı olarak kendisine yine annesi gibi onu ezen, yok eden zehirli bir kadın seçmiş, benim de günahıma girmişti.

Annem, misafirinin kaydını yaptıktan sonra içeriye telefon açıp yardımcı olması için birini çağırdı. Uzakdoğulu çıtı pıtı bir kadın, yüzünde kocaman bir gülümsemeyle teyzeyi annemden teslim aldı ve ikisi beraber loş koridorda gözden kayboldular. Onların gidişiyle birlikte annem, yüzüne yapıştırdığı gülümsemeyi çıkartıp yanıma geldi. Ancak bu sefer oturmadı.

“Bugün yalnızım. Burayı bırakamıyorum. İki hafta önce de yeni müdür geldi. Şimdi seni burada görürse bir şey der canımız sıkılır. Zaten sevimsiz de bir tip, ağzına laf vermek istemem. Mesaim saat yedide bitiyor. İstiyorsan sen biraz oyalan. İşim bitince de resepsiyonda buluşur, rahat rahat otururuz” dedi.

“Zaten beni de merak etmişlerdir. Kalkayım artık” deyip hemen toparlandım. Annem şaşkın bir ifadeyle beni süzüp, “Kimler?” diye sordu.

“Arkadaşlarımla geldim. Burada kalıyoruz.”

Doğru duyduğundan emin olmak istercesine “Arkadaşlarınla otelde kalıyorsunuz” deyip hafif alaylı bir gülümsemeyle, “ Kimmiş bu arkadaşlar?” diye devam etti.

“Osman’ı belki mahalleden hatırlarsın, annesi vardı Fatma Teyze, bir de Melek var.”

Hoşlanmadığı belli yüzünü buruşturup, “Midyecilerin oğlu mu? Hani tüpçüde çıraklık yapan çelimsiz çocuk?” diye sordu.

“Evet o.”

“İlahi Ahu nerden buldun da getirdin onu buraya?”

“Buldun”, “getirdin”, “onu”, seçtiği her kelime nasıl da kibirli ve tepedendi. Sanki bir eşyaymışçasına bahsediyordu Osman’dan. Sinirlerime hâkim olmaya çalışarak “Uzun hikâye” dedim hemen ardından da Osman’ın artık öğretmen olduğunu ekledim. Bir türlü atanamadığını ve bu yüzden korsan taksicilik yaptığını da anneme tabii ki söylemedim.

“Peki Melek kim?”

“Söyledim ya, arkadaşım.”

“O nereden arkadaşın?”

“O hikâye daha da uzun” dedim. Omzunu silkti. Zaten laf olsun diye sormuştu belli ki umurunda da değildi.

“İyi o zaman ben gelene kadar sen de arkadaşlarınla denizin havuzun tadını çıkartırsın. Şurup gibidir buranın suyu.”

Yüzüne, gözlerinin içine baktım.

“Ben hiç denize girmedim. Yüzme bilmiyorum.”

Bakışlarımdan hoşlanmamıştı. Merdivenlere yöneldiğimi görünce yanıma geldi ve solumdaki asansörün düğmesine bastı.

“Boşuna çıkma o kadar katı. Asansöre bin.”

İnsana kendini âciz ve güçsüz hissettirme konusunda Allah vergisi bir yeteneğe sahipti. Biliyordu asansörden korktuğumu. Asansör geldi. Kapı açıldı. Bir iki saniye sonra ise geri kapandı.

Sözüm ona sempatik bir ifadeyle kafasını yana eğip güldü.

“İlahi Ahu, hâlâ mı? Ne zaman büyüyeceksin sen?”

İşte bu fazla olmuştu. Sinirlerime hâkim olmaya çalışarak gülümsedim.

“Bence bu yaşıma gelmem bile mucize.”

Ters Işık

Arkama bile bakmadan çıktım merdivenleri. Son kata geldiğimde devam edemeyeceğimi hissedip olduğum yere çöktüm. Elim kolum titriyordu. Bacaklarım da sinirlerim gibi boşalmıştı. Bir an önce yeryüzüne çıkmak, nefes almak istiyor ama ilerleyecek gücü kendimde bulamıyordum. O sırada bir köpek havlaması duydum. Hemen ardından da Melek’in sesini.

“Hadi Korsan, hadi oğlum. Kalk ama. Çok ayıp!”

Bir sıcaklık kapladı içimi. Gücümü toplayıp yukarı çıktım. Uzaktan onları izlemek yüzümü gülümsetti. Yıkamışlardı Korsan’ı, tüyleri pırıl pırıl olmuştu. Kabarık tüyleriyle küçük, sevimli bir ayı yavrusunu andırıyordu. Kırmızı tasmasıyla lobinin ortasına iki seksen yatmış, yerinden kıpırdamıyordu. Belli ki özgür ruhu tasmayı kabul etmiyordu. Resepsiyon görevlisine Korsan’ın aşı karnesini teslim eden Osman ise yorgun gözüküyordu. İşini bitirdikten sonra Melek ve Korsan’ın maskaralığına daha fazla tahammül edemeyip Korsan’ı kucağına aldığı gibi yürümeye başladı. Sevgiyle baktım arkalarından. Melek küçük bir el bombası, Osman intihara meyilli bir deli oğlandı ama şu üç günlük dünyada, üç günlük yol arkadaşlarım tüm defolarına rağmen bana yeter de artardı. Kapıya yaklaştıklarında “Beni bekleyin” diye seslendim arkalarından. Osman şaşkın bir ifadeyle neden hâlâ orada olduğumu sordu. Annemle yapamadığım konuşmadan bahsetmek istemedim. “Anlatırım sonra” deyip onlarla beraber yürümeye başladım. Melek heyecanla ikimize dönüp “Yüzme biliyor musunuz?” diye sordu. İkimiz bir ağızdan cevapladık:

“Hayır!”

Şaşkınlıkla baktım Osman’a. Yıllarca Side’de çalışmamış mıydı? Onu zorla kursa yazdırıp ehliyet aldıran Kerim Abi’si nasıl olmuştu da Osman’ı suya atmamıştı?

“Ben sudan korkuyorum” dedi Osman.

“Nasıl fobi gibi mi?”

“Yok. Daha çok kuduz gibi.”

Melek ve ben gülmeye başladık ama Osman ciddiydi. Suya girme fikri bile elinin ayağının çekilmesine neden oluyordu. Ağzına silah sokup tetiği çekmek üzere olan bir adamın sudan korkması abesle iştigaldi ama belli ki Osman’ın hayatı da tıpkı benimki gibi geçmişin kirli anıları tarafından yönetiliyordu.

Odamız, salon ve yatak odası şeklinde ikiye ayrılmış minik ama lüks bir daireyi andırıyordu. Masanın üzerine bizler için üzerinde “Hoş geldiniz” yazan bir meyve sepeti bırakmışlardı. Çift kişilik yatağın üzerinde havlulardan şekillendirilmiş dudak dudağa bakan iki kuğu vardı. İnsana kendini özel ve değerli hissettirmek için ellerinden geleni yapmışlardı ama bizim havlu kuğulardan ve meyvelerden fazlasına ihtiyacımız vardı.

Konuşmuyordu Osman. Otele geldiğimizden beri daha melankolik ve depresifti. Kuğulardan birinin gagasını tuttuğu gibi silkeledi ve duşa girdi. Bir süre iyice şımaran Korsan’ı sevdim. Aynada kendimle göz göze geldiğimde bu sefer annem için değil, kendim, belki de biraz Osman için üzerime güzel bir şeyler giymeye karar verdim. İndirimden aldığım mini bavulumdan, alışveriş esnasında zihnimde durmadan konuşan annemin tesiriyle aldığım çiçek desenli, kırmızı elbiseyi çıkardım. Elbisenin boyu dizlerimin bir karış altındaydı. Kendi kumaşından yapılmış minicik düğmeleri dizkapaklarımın biraz üzerinde bitiyordu. Her adım attığımda iki yana açılıp tatlı tatlı sallanan fırfırlı etekleri bana yıllar önce 23 Nisan gösterilerinde izlediğim Arjantinli kızların elbiselerini hatırlatıyordu. Elbisemi üzerime geçirip, saçlarımı açtım. Ayağıma yeni aldığım beyaz keten ayakkabılarımı giyip balkona, Melek ve Korsan’ın yanına çıktım.

“Abla çok güzel olmuşsun” dedi Melek, büyülenmişçesine. Utandım. “Mahalle yanarken orospu saçını tararmış” dedi dünyayla ilişiğini kesmesine rağmen benimle ilişiğini kesmeyip zihnimde ikamet eden babaannem. Acaba Osman görmeden elbiseyi çıkarsam mı diye düşündüm bir an. Sahi bu kadar zamandır ne yapıyordu içeride? Pek suskundu. Belki de marketten bir jilet almış ben üzerimde kırmızı elbisem saçlarımı tararken bileklerini kesmekle meşguldü. Ani bir kararla içeri girip üzerimi değiştirecektim ki balkona çıkmak üzere olan Osman’la çarpıştım. Evet marketten jilet almıştı ama jileti bileklerini değil, günlerdir başıboş bıraktığı sakallarını kesmek için kullanmıştı. Kemikli yüzü ve çökük göz altları daha da ortaya çıkmıştı. Üzerinde “I Love Antalya” yazan bir de tişört vardı.

“Tişört yakışmış.”

Üzerindeki penyeyi hoşnutsuz bir ifadeyle çekiştirdi.

“Marketten bir bunu bulabildim.”

“Tıraş olunca yüzün gözün de açılmış.”

“Sakallar kaşındırıyordu ondan kestim” dedi sanki kendine bakmak suçmuş gibi. Hemen peşinden de beni süzüp elbisemin çok güzel olduğunu söyledi. Yetiştiğimiz mahallenin havasından suyundan olsa gerek şimdi suçlu hissetme sırası bendeydi. Çocukluğumuzdan beri mahallenin kadınları ne zaman toplansa bir çilekeşlik yarışı başlar, kim daha perişan ve mazlumsa ipi o göğüslerdi. “Yat kalk şükret haline” mahallede bir kadına yapılabilecek en büyük hakaretti. Hatta anasına sövsen daha iyiydi. Bir keresinde bakkalın karısı Gülseren’le terzi Seniha herkesin gözü önünde kimin çocuğu daha iştahsız diye saç saça baş başa birbirlerine girmişlerdi.

“Anneni buldun mu?” diye sordu Osman.

Evet manasında kafamı salladım. Hemen sonra da “Aşağıya inelim mi?” diye sordum. Melek heyecanla atılırken Osman tartarak bana baktı ve konuşmak istediğimi anlayıp, “Siz bilirsiniz” dedi.

Uçsuz bucaksız kumsala indiğimizde bir süre olduğumuz yere mıhlanıp kaldık. El ele sevgililer, denizde yüzenler, çocuklarıyla kumdan kale yapan yetişkinler, dev cibinlikli yataklara uzanmış kokteyllerini içenler. Hiç bu kadar mutlu insanı bir arada görmemiştim. Korsan bile minik kafasını yana eğmiş, fütursuzca eğlenen insan kalabalığına bakakalmıştı. O an hayatta kalmak ve hayatını yaşamak arasındaki farkı daha net anladım. Biz, kesinlikle bu kalabalığa ait değildik. Altımızda serilen altın rengi kum taneleri cam taneleri gibi ayaklarımıza batıyor, huzur vermesi gereken bunca güzellik bizi mutsuz etmekten başka bir işe yaramıyordu.

“Biraz yürüyelim mi?” diye sordu Osman huzursuzca.

Yaklaşık on dakika yürüdükten sonra otel için ayrılan plajın sonuna geldik. Artık ne otelin konforlu şezlongları kalmıştı ne de zengin müşterileri. Osman’la birlikte kumların üzerine oturup denizi izlemeye koyulduk. Melek ise eline aldığı bir sopa parçasıyla çoktan Korsan’la oynamaya başlamıştı bile. Bir süre gülümseyerek izledik ikisini. Osman parmaklarıyla kuma halkalar çizerken bana döndü.

“Biz burada ne yapıyoruz Ahu?”

“Bilmem. Galiba gururumu sınıyorum.”

“O zaman annenle nasıl geçti diye sormayayım.”

“Anlatacak pek bir şey yok zaten. İşi varmış. Akşam yedi gibi görüşürüz dedi.”

“Bu kadar mı?”

“Ne eksik ne de fazla.”

“Bunu kendine neden yapıyorsun?”

“Neyi?”

“Neden bu kadar zorluyorsun?”

“Çünkü yoruldum. Hep bir gün gelecek mi diye beklemekten. Bilmediğim bir numara aradığında kalbimin ağzıma gelmesinden. Mutlu melodik bir ses tonuyla o telefonu açıp karşımdaki operatör ‘Kombi bakım zamanınız geldi’ dediğinde kendimi dünyanın en büyük salağı gibi hissetmekten.”

Ellerimi kafamın altına koyup uzandım ve gözümü gökyüzüne diktim.

“Ben buraya ondan bir şey beklediğim için değil, beklentilerimi sonlandırmaya, umudumu tamamen yitirmeye geldim.”

Osman, dertli bir iç çekip yanıma yattı. Bedenimi ona doğru çevirip bacaklarımı karnıma çektim. Uzun uzun baktı suratıma. Düşünceliydi ve her ne düşünüyorsa pek hayra alamet değildi. Gülümseyerek, “İyi ki patlatmışsın Melek’in amcasının kafasını, iyi ki zorla bindin arabama, o şerefsiz iyi ki sıktı peşimizden de düştük yola. Üç günlüğüne de olsa yaşadığımı, nefes aldığımı ve aslında o kadar da güçsüz olmadığımı hissettim sayende. Ama artık...” dedi ve gerisini getiremedi. Boğazımdaki yumrudan kurtulup güç de olsa sordum.

“Buraya kadar mı Osman?”

Kararlı ama sakin bir tavırla başını salladı.

“Söz verdiğim gibi getirdim seni annene. Anlaşma böyleydi.”

“Anlaşmada borçlarını da...”

Bıçak gibi kesti sözümü.”

“Borcum falan yok benim. O gün hepsini kapatmıştım zaten.”

“Peki o zaman neden getirdin beni?”

Sustu ve başını önüne eğdi.

Dudaklarım titredi. Gözyaşlarımın akmasına engel olmak için kafamı yukarı kaldırdım ama yine de akmasına engel olamadım.

“Karşımda kanlı canlı otururken gidip de gelmeyeceğini, yok olacağını bilmek kalbimi kırıyor.”

Eliyle gözümden akan yaşları sildi.

“Kırma güzel kalbini. Ben zaten yoktum ki.”

Gülümseyerek yüzüme baktı. Elini yanağına destek yapıp hafifçe doğruldu.

“Bir yer düşün. Hep gitmek istediğin, uzak bir yer.”

“Arjantin.”

“Arjantin mi? Neden?”

“Rengârenk, mutlu, huzurlu bir yermiş gibi geliyor bana.”

“İyi o zaman farz et ki yarın ilk uçakla Arjantin’e gidiyorum. Huzurlu ve mutlu ve renkli bir hayat yaşamaya.”

“Gideceksin ve her şey bitecek.”

“Bitsin. Ne güzel işte. Zaten benim derdim bir yere varmak değil ki gitmek. Mutlu olmaktan ziyade mutsuzluğuma bir son vermek.”

“Anlıyorum...” dedim mırıldanırcasına, hemen sonra da tüm samimiyetimle itiraf ettim.

“Hayır anlamıyorum. Hem de hiç.”

“Nasıl anlatsam? Benim kafam bozuk Ahu. Sanki annemle babam beni monte ederken ellerinde bir parça artmış, o parça da hayata olan bağlılıkmış gibi düşün.”

Acıyla gülümseyip baktım yüzüne.

“Bir tahtan eksik yani?”

Hoşuna gittiği belli gülümsedi.

“Ne güzel dedin. Aynen öyle.”

Eline aldığı taşı denize fırlatıp ileride fütursuzca eğlenen kalabalığa baktı.

“Seni anlamıyorum dedin ya demin. Ben de insanları anlamıyorum. Başına geleceklerden habersiz, uzaya fırlatılan bir maymun gibi iraden dışında fırlatılıyorsun bu dünyaya. Hele düştüğün yer benimki gibi bir göz odaysa anan sütten kestikten sonra başlıyor mücadelen. Ne zevk alıyorsun bu hayattan ne de en ufak bir yaşama sevinci yeşeriyor içinde. Okuyorsun, çalışıyorsun ama yetmiyor. Bir şeyleri doğru yapmak, dürüst bir hayat yaşamak seni bu yarışta öne geçirmiyor. Sonra da sıkışıp kaldığın sistemin içerisinde volta atıp ölümü bekliyorsun. Anlamıyorum. Ne halt etmeye uğraştıklarını ve nasıl olup da hayata bu kadar bağlı kaldıklarını.”

“İyi ama hayatta kalmak bir içgüdü.”

“İşte bende yok o içgüdü” derken oldukça samimiydi.

Sustum. İkimiz birden bir süre sahilde koşturan Melek ve Korsan’a baktık. O sırada tatlı, ılık bir rüzgâr esti. Melek’in attığı küçük sopa yön değiştirip rotasını denize çevirdi. Hemen peşinden Korsan denize atladı. Melek de kıyafetleriyle peşinden daldı. Korsan, kafası suyun yüzeyinde, kurulmuş bir oyuncak gibi gitti sopayı aldı. Aramızda tek yüzme bilen canlının Korsan olmasıyla eğlendik bir süre.

Osman, içini dökünce rahatlamış, keyfi yerine gelmişti sanki. Bense üzgündüm hem de çok ama belli etmedim. Gitmek isteyeni bağlasan da tutamayacağını uzun zaman önce tecrübe etmiştim.

“Ayaklarımızı suya sokalım mı?” deyip kalktım yerimden.

“Yapma lütfen.”

Elimi uzatıp kendime çektim Osman’ı.

“Hadi ama, sadece bileklerimize kadar.”

“E daha şimdi söyledim suyu sevmediğimi.”

“Kalk hadi kuduzluk etme.”

Ellerini bırakmayacağımı anlayınca kaşlarını kaldırıp “Sadece bileklerimize kadar” dedi. El ele ilerledik denize. Islak kum yavaş yavaş yuttu ayaklarımızı. Nazik dalgalar parmak uçlarımızdan başlayıp bileklerimize kadar bizi içine aldı. Osman, gözlerini kapadı. Sıkı sıkı tuttu elimi. Avuç içleri terlemişti. Yüzünde huzurla acı karışımı garip bir ifade belirdi. Gülümsüyordu. Usulca bir adım daha attığımda sorgusuzca beni takip etti. Bir adım daha bir adım daha. Elbisemin etekleri denizde salınıyordu artık. Osman suyun altından çıkmış bir balık gibi ağzını açıp sanki soluksuz kalmışçasına kesik kesik nefes almaya başladı. Endişeyle baktım yüzüne.

“Osman. İyi misin?”

Gözlerini açıp bana döndü. Bir can simidine tutunurcasına tüm gücüyle kavradı bedenimi. Kıpkırmızı gözlerinden sicim gibi yaşlar akıyordu. Kulağıma eğildi.

“Özür dilerim. Özür dilerim Ahu. Beni affet.”

Bir an sendeledim. Osman kollarını yavaşça indirdi. Ellerim ellerindeydi. Gözlerimin içine bakıp sayıklar gibi tekrar etti.

“Affet beni!” Olduğum yere mıhlanıp kaldım.

“Seni neden affedecekmişim Osman?” derken korkuyordum duyacaklarımdan. Sustu, başını önüne eğdi.

Kör gözümün çukuru on beş yıl sonra ilk defa sızladı. Denizin suyu çekildi, tepemde parlayan güneş kapkara bir bulutun ardına gizlendi. Fulya ve Pelin’le beraber oğlanların peşinden koşuyordum top sahasına doğru. O nefretlik yerde, tozun toprağın içinde gördüm onu, karşımda duruyordu. Kısa bir an baktı bana. Kırgın ve kızgın bakışlarıyla içimi delip gözden kayboldu.

Oğlanların çığlıklarına karışan Pelin’in sesi. Ona dönen bedenim. Duvarın tepesinde havaya kalkmış bir kol. Bana doğru hızla gelen kestanenin dikenleri. Çocukluğum, annem, doktorlar, hastaneler, ameliyatlar, gözyaşları, acı ve yalnızlık. Bir atkestanesinin içine hapsolmuş koca bir hayat. Kafamın içindeki anılarım hallaç pamuğuna dönmüşken gözümü alan akşam güneşi bir bulutla perdelendi. Artık görüyordum. Yıllar önce duvarın tepesinde, bir yarımı karartan o silueti. Gözleri yaşlı, pişman, acı içerisinde bana bakıyor, benden af diliyordu şimdi. Gözümü kör eden Osman’dan başkası değildi.

“Neden?”

“Çocuktum. Canını acıtmak istedim ama kendi canımın da bir ömür yanacağını bilemedim” derken ellerimde can çekişiyordu Osman.

“O gün mezarlıkta arabama bindiğinde teslim oldum artık kaderime. Senden af dilemeden iznim yokmuş gitmeye Ahu.”

Donmuştum duyduklarım karşısında. Hiçbir şey düşünemiyor, ne tepki vereceğimi bilemiyordum. Daha beş dakika önce, bu dünyadan göçüp gideceği için kahrolduğum adamı, hayallerimde kaç kere gırtlaklamış, kaç kere gözlerini oymuş, içimdeki şeytan kuyusunda boğmuştum. Şimdiyse elim kolum bağlanmış, bakıyordum karşımda duran Osman’a. Sevginin yeri kalpteydi. Peki ya öfkenin? Osman’a duyduğum öfke yer bulamıyordu kendine bedenimde. Dörtnala koşuyor, kasıp kavuruyor, yakıp yıkıyordu geçtiği her yeri. Gözümden fışkıran alevler küle döndürdü Osman’ı. Can havliyle ellerimi tuttu. İçine su serpip onu söndürmem için yalvarıyordu.

“Ahu susma, bağır, çağır, vur, kır ama bir şey söyle.”

Kestiremiyordum öfkemin sebebini. Gözümü kör etmesi mi? Yoksa bana bunu, tam da onun için kahrolurken itiraf etmesi mi? Neden yapmıştı bunu? Neden şimdi? Sormuş muydu bana? Bilmek istiyor muydum acaba?

Hışımla çektim ellerimi. Gitmeme izin vermedi. Ona vurmamak için zor tutuyordum kendimi.

“Bırak beni.”

“Ahu.”

“Bırak! Git. Osman Git!”

Osman, son bir kez baktı yüzüme. Parmakları gevşedi. Ellerimden kayıp gitti. Uçsuz bucaksız kumsalda ilerleyen perişan bedeni, gözlerimin önünde ufalıp karanlık bir gölgeye dönüştü ve Osman günahlarıyla birlikte gözden kayboldu. Ondan geriye sahilde bıraktığı ayak izleri kaldı onu da gözlerimin önünde bir dalga aldı.

Osman Bir Deli Oğlan

Yaşadığım bu pejmürde hayatın sebebi Osman mıydı sahi? Yoksa gücüm bir tek Osman’a mı yetmişti? Zayıflardan, ezilmişlerden korkmalı bu dünya. Kimi kandırıyorduk? Şeytan hepimizin içinde. Önce bunu anlamalı, sonra da kabul etmeliydik varlığını. İçindeki kötüye sahip çıkmadan onu ehlileştirebilir misin? Onu yok sayarak ruh bütünlüğüne erebilir misin? Sahi kimdik biz? Dışarıdan bakıldığında üç kurban. Özümüzde kuyrukları birbirine dolanmış üç şeytan. Hakkım yok ne Melek’i ne de Osman’ı yargılamaya.

Pişmandım ve koşuyordum. Ayaklarım çıplak. Kalabalığın arasında, insanlara çarpa çarpa. Kumlarda, parke taşlarda, soğuk mermerde ve asfaltta. Sonunda gördüm onu. Geniş kanatlı dev demir kapının arasından çıkmış, gidiyordu. Bu halde bitmemeli, böyle gitmemeliydi Osman. Var gücümle yetişmeye çalıştım.

Dev palmiyeler yanımdan kayıp geçerken adını haykırdım.

Durdu.

Durdum.

Soluk soluğa, dikiliyordum yolun ortasında.

Osman, arabadan indi. Tam karşımda.

Koştum.

Koştu.

Kolları omuzlarımda, boynumda. Sımsıkı sarıldı bana.

Yüzümü yaşlı yanaklarında gezdirdim. Tuzlu gözyaşları dudaklarıma akarken gözlerinin içine baktım.

“Sen o kestaneyi gözüme atmak istemedin ki.”

Kafasını salladı.

“İstemedim.”

“Pelin bana seslenmeseydi sırtımdan vuracaktın beni.”

Gözlerinde yaşlar, başını önüne eğdi.

“Gözümün kör olması kazaydı Osman.”

“Değildi Ahu.”

Yüzünü avuçlarımın içine alıp gözlerinin içine baktım.

“Kazaydı Osman. Kazaydı.”

Osman yüzündeki ellerimi avuçlarının içine alıp dudaklarına götürdü. Bugüne kadar kimsenin bakmadığı gibi bakıyordu bana. Görüyordu beni.

Gülümsedi.

“Vicdanıma hamallık yapmak zorunda değilsin.”

Gülümsedim. “Hoşça kal Ahu.” Boğazımdan boğuk bir hıçkırık yükseldi. Osman, son bir kez sarılıp öptü beni ve arabaya bindi. “Hoşça kal Ahu” Tenekeden kahramanım, tenekeden evimizin içinde hayata olan inancımı da yanına alıp giderken, asfalt yolda gözden kaybolurken koskoca bir boşluk peyda oldu içimde.

Doğdu Osman, yaşadı Osman, öldü Osman. Canım Osman.

Otelin devasa kapısından içeri girdiğimde gördüm Melek ve Korsan’ı. Dev palmiyenin altında bir banka oturmuş bizi bekliyorlardı. Yalnız olduğumu görünce, “Osman Abi nereye gitti?” diye sordu Melek endişeyle.

Hüzünle Melek’e bakıp gülümsedim.

“Arjantin’e.”

“Orası neresi?”

“Çok uzaklarda renkli, huzurlu ve mutlu bir ülke.”

“Biz neden gitmiyoruz peki?”

Kısa bir an durup Melek’in yaşam fışkıran gözlerine baktım.

“Çünkü Melek, biz pes etmek nedir bilmiyoruz.”

Helalliğinizin Vadesi Doldu

Osman’ın kor düşürdüğü kalbim, anneme duyduğum öfkenin rüzgârıyla tutuştuğunda saat dokuz olmuştu. Resepsiyondaydım ve annem ortalarda yoktu. Saat onda yangın yeriydi artık içim. Bana ait iyi, güzel, uysal ne varsa Osman’ın peşine takılıp gitmişti sanki. Dünyanın yükü yavaşça üzerimden kalkmaya başladı. Toplumsal ahlak frenimin balataları gevşedikçe özgürleştiğimi hissettim. Utanma, gurur, alay edilme, reddedilme korkusu ruhumdan kanatlanıp birer birer terk ediyordu beni. Ani bir kararla yerimden kalktım ve dışarı çıktım. Alanya Kız Pınarı mevkiinde kendini mutlu ve huzurlu hisseden annemin mutluluğuna gölge düşürmek üzere bir taksiye binip güneşten pembeleşmiş, tozpembe hayatların arasından geçip yol aldım.

Anneme yaklaştıkça neon tabelalar yerini, renksiz, ışıksız tenha sokaklara bıraktı. Kendi gibi renksizdi yaşadığı yer de. Anayola çıktığımızda gördüğüm benzinliği hemen tanıdım.

“Burası. Burada duralım!” diye bağırdım.

İndiğim taksi önümden geçip giderken kafamı yukarı kaldırıp karşımda duran, sıvaları yer yer dökülmüş yedi katlı köhne binaya baktım. Annem dördüncü katın balkonundan sarkıttığı sardunyalarıyla apartmana imzasını atmıştı. Karşıya geçip apartmanın kapısına gittim. Sağlı sollu dizilmiş zillerde adını aradım: “A. Çakar.” Zile basıp beklemeye başladım. Kısa bir süre sonra mekanik sesi duyuldu diyafondan:

“Kim o?”

“Benim. Ahu.”

Bekledim. Birkaç saniye sonra kulak tırmalayan bir sesle kapı açıldı.

Bu sefer usulca değil, koşar adım tırmandım basamakları. Dördüncü katın son basamağını çıktığımda nefes nefese, kapının önünde duran annemle karşı karşıya kaldım. Ne bir mutluluk ifadesi ne de bir kızgınlık. Tıpkı çocukluğumdaki gibi donuk bir ifadeyle süzdü beni. Solgun gözüküyordu. Rol yapmıyor, belki de yapacak gücü kendinde bulamıyordu.

“Gel. İçeri gir” dedi uysal ve pes etmiş bir ses tonuyla.

Kutu gibiydi evi. Salon ve mutfak iç içeydi. İkisini ayıran dar bir tezgâh, tezgâhın önünde tek bir tabure. Camın önünde tek bir koltuk, karşısı boş. Bulaşık tezgâhında tek bir tabak, bir bardak. Bana tercih ettiği şey, zavallı, perişan bir hayat. Doğru yolu bulabilmek için kıbleye bakan yeşil bir seccade, kalorifer peteğine asılı bir tespih. Sıvası dökülmüş duvarda tel maşa bir çerçeveye yerleştirilmiş bir yazı:

“Günahtan tam dönen ve tövbe eden o günahı hiç işlememiş gibidir.”

Hz. Muhammed (s.a.v.)

Dehşetle bakıyordum eve. Sağıma, soluma, arkama. İşte bu yüzden, bu yüzden terk etti beni, bunlar çeldi aklını diyecek bir şey arıyordum çaresizce ama evi de kendi de zavallı, perişan bir haldeydi.

“Otursana.”

Uzun uzun süzdüm annemi.

“Böyle iyi.”

Kaşlarını çatıp alnını ovuştururken, “Senden sonra migrenim tuttu yine. Eve erken geldim. Resepsiyona not bırakmıştım söylemediler mi?” dedi.

Acı dolu bir gülümsemeyle baktım yüzüne. “Varlığım seni hasta ediyor değil mi?”

Yüzünü buruşturup küçümser bir edayla baktı bana.

“Ne kadar seviyorsun her şeyi dramatikleştirmeyi.”

“Yo, tam tersi anlıyorum seni. Çünkü sen de beni hasta ediyorsun.”

Tek kaşını kaldırıp hoşnutsuz bir ifadeyle baktı bana.

“Demek seni hasta ediyorum. O zaman neden geldin?”

“Senden kurtulmak için.”

Kısa bir sessizlik oldu. Bir yabancıya bakar gibi baktı bana. Hemen sonra masaya eğilip bir sigara yaktı. Dumanını kapıya doğru üfledikten sonra, “Buyur o zaman. Kapı orada?” dedi.

“Sen kötü bir insansın.”

Delici gözlerini bana dikip hırçın bir ses tonuyla karşılık verdi.

“Sakın beni yargılamaya kalkma. Neler yaşadığımı bilmiyorsun.”

“Peki sen biliyor musun?”

“Ben seni o evden, basiretsiz babandan, ucuz kötülükler peşinde koşan babaannenden kurtarmak için dişimi tırnağıma taktım. Kuyruğumu kıstırıp üç kuruşluk insanlara boyun eğdim. Sana parlak bir gelecek verebilmek için kapı kapı gezdim. Peki sen ne yaptın Ahu? Her şeyi yüzüne gözüne bulaştırdın.”

“Çocuktum!” diye haykırdım.

“O evde biraz daha kalsam kendimi öldürecektim ama ben yaşamayı seçtim. O yüzden sakın şimdi karşıma geçip de beni suçlamaya kalkma.”

“Beni başa çıkamadığın babaannemle bir başıma bıraktın. Korkuyordum. Yürümeye, konuşmaya, nefes almaya. Çok yalnızdım...” derken artık hıçkırıklarıma engel olamıyordum.

“Yeter!” diye bağırdı annem. Hışımla yerinden kalkıp duvara döndü. Elleri kulaklarında bir süre derin derin nefes aldı. Sayıklar gibi, “Yeter...” dedi. Biten sigarasının ateşiyle kendine yeni bir sigara yaktı.

“Bu hayata gelmenin bir bedeli var. Doğduğun gün başlıyorsun o bedeli ödemeye. Ben de ödedim. Teyzemin nefretini yedim, içtim. İnan bana çocukken başıma gelenleri duymak bile istemezsin. O kadar ağırdı ki yaşadıklarım bu dünyaya çocuk getirmemeye yemin ettim. Bir can simidi gibi sarıldım babana. Hamile kalmak yoktu planlarım arasında ama öğrendiğimde artık çok geçti” dedikten sonra gözlerini tekrar bana dikti.

“Seni bu dünyaya getirmeyi ben istemedim. Benim kızım olmayı sen seçtin. Seni sevmem gerekiyordu ama nasıl seveceğimi bilmiyordum. Seni kucağıma verdiklerinde o kadar korktum ki. Hırçın, talepkâr küçük bir diktatör gibiydin.”

Duyduklarım karşısında dehşete düşmüştüm.

“İhtiyacım olan tek şey sevgindi anne. Başka hiçbir şey istemedim senden. Buz küpü gibiydin, yanına yaklaştıkça donuyordum sonra da bir lafınla tuzla buz oluyordum. Hiçbir zaman beni olduğum gibi kabul etmedin. Senin uzantın, kolun, bacağın, oyuncağın. Bez bir bebek gibiydim. İçim seninle doluydu. Senin hayallerin, senin isteklerin, senin hırsların. Bana yer yoktu. Hayal ettiğin ne varsa içime tıkıştırdın. Sonra da çekip gittin. Ne yaptıysam mutlu edemedim seni. Sanki varlık sebebim seni gülümsetmekmiş gibi didinip durdum çaresizce. Ben kim olduğumu, ne istediğimi hiçbir zaman bilemedim. İnsan annesinin gözlerinde tanıyıp severmiş kendini. Ben hiç başaramadım kendimi sevmeyi.”

Boş bakışlarla kendini tekrar koltuğa bıraktığında kolları istemsizce iki yana düştü. Omuzları çökmüştü. Benimle değil, kendiyle konuşuyor, kendiyle hesaplaşıyordu sanki.

“Çabaladım. Seni sevmek için de iyi bir anne olmak için de çok çabaladım. Ama sanki her şeyi yanlış yapıyordum. Seni anlamıyordum. Ağladığında ne yapacağımı bilmiyordum. Bana kendimi hep yetersiz hissettirdin Ahu. İçimden çıkarken sanki ruhumun da bir parçasını çekip aldın benden.”

Kafasını kaldırıp bana baktığında gözlerindeki dehşeti ve çaresizliği gördüm.

“Senin yanında kendime hiç olmadığım kadar acımasız davranıyorum ve evet bu beni hasta ediyor” derken sesinde isyan vardı.

Salonun ortasında durup son kez baktım perişan suretine. Koca bir boşluk vardı gözlerinde. Televizyonun kumandasını, evin anahtarını, çorabının tekini arar gibi kendini arıyordu çaresizce. İstanbul, Bodrum, Fethiye, Alanya. Her yere bakmış geriye bir tek Kâbe kalmıştı.

“Senin derdin benimle değil, kendinle. Yaşamadığın çocukluğunla, sana eziyet eden teyzenle, onun içinde açtığı karanlık, dipsiz kuyuyla. Çocukken yaşadıkların, annenin ölmesi senin suçun değildi ama bana yaşattıklarından sen sorumlusun. İyileşebilirdin. Annesizliğin verdiği acıyı, teyzenin açtığı yaraları benimle kapatabilirdin. Beni severek kendini de sevmeyi öğrenebilirdin ama yapmadın. Sen kötü biri olmayı seçtin. Kanımla beslenen, doymak bilmeyen, açgözlü, kötü huylu bir tümör gibi kapladın içimi. Şimdi düşünüyorum da galiba ben seni değil, bir annem olması fikrini sevdim. Ama haklısın. Bunun için yetersizdin. Bitti. Senden kurtulup artık kendimle doldurmak istiyorum içimi. İster Kâbe’ye git, istersen de cennete ama şunu bil. Sana hakkımı helal etmiyorum anne!”

Kapıya doğru yürürken boğuk bir hıçkırık yükseldi salondan. Arkama bakmadan bir daha dönmemek üzere çıktım o kapıdan. Hiç bilmediğim bir şehrin karanlık ve tenha sokaklarında saatlerce yürüdüm. Ayağıma kara sular inip de içimin karası toprağa karışana dek yürüdüm.

***

Odaya girdiğimde Melek ve Korsan iki kişilik yatağa uzanıp televizyonun karşısında uyuyakalmışlardı. Korsan kafasını kaldırıp bir an bana baktı. Kafasını okşayınca minik pembe dilini çıkartıp elimi yaladı. Ardından da derin bir iç geçirip kafasını tekrar Melek’in koluna yasladı. Burada, benim yanımda huzurlulardı. Tıpkı benim onların yanında olduğum gibi. Ürkek dokunuşlarla Melek’in yastığa dağılmış saçlarını okşadım. Acaba Melek’i severek kendimi de sevmeyi öğrenebilir miydim? Onun kanayan yaralarına pansuman yaparak kendimi iyileştirebilir miydim? Melek’in yanına uzanıp küçük bedenine sarıldım ve huzur içiresinde uykuya daldım.

Telefonun sesiyle uyandığımda sabah ezanı okunuyordu. El yordamıyla komodinin üzerinde duran telefonu açtım. Bu oydu. Telefonun diğer ucundaki annem hıçkırıklar içerisinde ağlıyordu. Panikle doğruldum yatakta. Söylediklerini anlamakta güçlük çekiyordum. “Zehirliyim ben...” diyordu durmadan. Bir yandan öğürüyor, bir yandan ağlıyor, hırıltıya benzer garip sesler çıkartıyordu.

“Anne. Ne oluyor?”

“Çıkıyorum hayatından.”

“Ne yaptın sen?”

“Şimdi istediğin gibi doldur kendini kendinle.”

Bana kendimi suçlu hissettirmek için yapıyordu bunu. Her zamanki gibi çok akıllıydı ve yaptığı şey işe yaramıştı.

“Kusmaya çalış! Geliyorum. Merak etme.”

“Neden yaptın bunu bana?”

“Anne tamam. Bitti gitti. Yorma kendini. Şimdi telefonu kapatıp ambulansı arıyorum. Ben de yola çıkıyorum. Kapıyı aç ve bekle.”

Hıçkırık sesleri yerini kesik kesik nefes almalarına bırakırken, “Nankör... Nankörsün Ahu...” dedi ve kapattı telefonu. Bir an dünya durdu. Parmaklarım benden bağımsız 112’yi tuşlarken kafamın içinde yankılanıyordu “Nankör...” diye tıslayan sesi.

O an sabrım inceldiği yerden koptu. Öfkem beni kasıp kavururken içimde bir alev topu peyda oldu. Söndürmek için üzerine su döktüm. Demek bardağın son damlası böyle taşıyordu.

“Yüz on iki acil ambulans servisi, buyurun size nasıl yardımcı olabiliriz?”

Bir kıpırtı hissettim bedenimde. İçimdeki şeytan ininden çıkmıştı yine. Kalbimden geçip düğümlenen boğazıma, oradan da dilimin ucuna vardı:

“Kusura bakmayın yanlış oldu” dedi ve telefonu kapattı.

Bir an salonun ortasında ne yapacağımı bilemeden sağa sola bakındım. Güneş tepenin ardından tüm heybetiyle kendini göstermeye başladığında bir huzur kapladı içimi. Dev kanatlarım çıkmış da uçacaktım sanki. Öylesine kuvvetli bir özgürlük hissi.

“Hoşça kal anne! Babaanneme benden selam söyle.”

***

Kör bir gözün aldığı kadar travmayla kalınlaşıp köpük köpük olana kadar çırpın. Ayrı bir kapta eser miktar trajedi ve bir çimdik de melankoliyi harmanlayıp önceden hazırladığınız travmalı karışıma ekleyin.

Vicdan bazı bünyelerde hazım problemine yol açtığından bu aşamada harcınızın vicdanını, mantığından ayrıştırıp yok olana kadar yoğurmanız önemli. Üzeri hava almayacak şekilde kapattığınız hamurunuzu yaklaşık 15-20 sene kadar mayalanmaya bırakın.

İçi iyiden iyiye kabaran, kabına sığmayan pufur pufur Ahu’nuz artık cehennem ateşinde yanmaya hazır.

Afiyet olsun.

15 Ocak 2020

Çukurcuma